<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_minimal.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_minimal.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../Oxygen%20XML%20Editor%2016/frameworks/tei/xml/tei/css/tei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="nli-transcription.css"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>החובה לחנך במוסדות חנוך עבריים</title>
            <author>המועצה המחוזית להשלטת העברית, ועד הקהלה העברית בחיפה</author>
            <respStmt>
               <name>Mandel Scholion Hebrew Revival Research Group</name>
               <resp>Transcription of digital file</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>JEMH</authority>
            <availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC-BY 4.0</licence></availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc xml:lang="Hebrew">
	<msDesc>
		<msPart>
			<msIdentifier>
				<repository>National Library of Israel</repository>
				<collection>"Time Travel" Ephemera Collection</collection>
				<idno>700173653</idno>
			</msIdentifier>
		</msPart>
	</msDesc>
            <bibl>
               <date when="1942-07"></date>
               <distributor>ארכיון העיר חיפה</distributor>
               <pubPlace>חיפה</pubPlace>
            </bibl>
         </sourceDesc>
                  </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2017-08-09</date>
            <name>Jerusalem corpus of Emergent Modern Hebrew (JEMH) staff</name>
            <note>Created the initial version of the content in TEI-XML</note>
         </change>
      </revisionDesc>

  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <head>הודעה</head>
         <p>בשנים האחרונות רבים והולכים המקרים, שהורים עברים שולחים את ילדיהם לבתי ספר זרים. מתוך סנוביזם נלהג או מתוך שאיפת "תכלית" מוטעית, הם מקריבים את ילדיהם למולך של החנוך הזר.</p>
         <p>הורים אלה חוטאים כלפי ילדיהם: במקום לחנכם ליהודים גאים, לעברים בוני המולדת, מושרשים בתרבות עמם, - הם מגדלים לבנטינים תלושים, משוללי יסוד תרבותי מקורי, אשר לא ימצאו את מקומם בארצנו המתחדשת, ויהיו כזרים בעולמנו וזרים בעולמם.</p>
         <p>הורים אלה חוטאים כלפי עמם: הם מכריחים ילדים עברים - לרוב נגד רצונם - להתחנך במוסדות זרים המעבירים אותם על תרבותם והמגדילים את הלעז ואת הלבנטיניות בישוב.</p>
         <p>אנו מכריזים: כל יהודי בארץ מחויב לחנך את בניו ואת בנותיו במוסדות חנוך עבריים, בהם שפת ההוראה היא עברית בכל המקצועות.</p>
         <p>להורים המחנכים את ילדיהם במוסדות זרים, אנו קוראים: שובו מדרככם והחזירו את ילדיכם לידי מוסדות עבריים!</p>
         <p>את ההורים החושבים לחקות דוגמאות רעות, אנו מזהירים: אל תלכו בדרך ההיא, כי בנפשכם ובנפש ילדיכם היא!</p>
         <p>ומכל הצבור העברי אנו דורשים ערות בשאלה חיונית זו: הודיעו לנו מיד על כל מקרה של ילד עברי המתחנך במוסד זר, למען נוכל להשפיע על הוריו. ישפיע כל אחד על מכיריו ועל שכניו, בל ירבו מקרים אלה של שמד לאומי.</p>
         <closer>
המועצה המחוזית להשלטת העברית
ועד הקהלה העברית בחיפה
            <dateline>
               <date>אב תש"ב</date>
               <name type="place">חיפה</name>
            </dateline>
         
         דפוס "אמנות" חיפה
      </closer>
</body>
  </text>
</TEI>
