<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_minimal.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_minimal.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../Oxygen%20XML%20Editor%2016/frameworks/tei/xml/tei/css/tei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="nli-transcription.css"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>תקנות בענין שמירת שבת בחיפה</title>
            <author>ועד הקהלה העברית בחיפה</author>
            <respStmt>
               <name>Mandel Scholion Hebrew Revival Research Group</name>
               <resp>Transcription of digital file</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>JEMH</authority>
            <availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC-BY 4.0</licence></availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc xml:lang="Hebrew">
	<msDesc>
		<msPart>
			<msIdentifier>
				<repository>National Library of Israel</repository>
				<collection>"Time Travel" Ephemera Collection</collection>
				<idno>700174261</idno>
			</msIdentifier>
		</msPart>
	</msDesc>
            <bibl>
               <date when="1932-09"></date>
               <distributor>ארכיון העיר חיפה</distributor>
               <pubPlace>חיפה</pubPlace>
            </bibl>
         </sourceDesc>
                  </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2017-08-09</date>
            <name>Jerusalem corpus of Emergent Modern Hebrew (JEMH) staff</name>
            <note>Created the initial version of the content in TEI-XML</note>
         </change>
      </revisionDesc>

  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <head>תקנות ועד הקהלה העברית בענין שמירת שבת בחיפה. שנתקבלו בישיבת הועד המלא ביום ג' אלול תרצ"ב</head>
         <p>א) לצרכי התקנות אלו יהיו למונחים הבאים הפרושים דלהלן: א) "עסק" כולל משרד, חנות, מחסן, קיוסק, בית קפה, מסעדה, בתי שעשועים, רוכלים מכל המינים וצלמים נודדים.  ב) "מלאכה" כולל בתי מלאכה ואמנות, בית חרשת, עבודה בנין וחקלאות.  ג) "שבת וחגים" כוללים כל שבתות השנה והחגים: א) ראש השנה (ב' ימים), ב) יום הכפורים, ג) יום א' דחג הסכות ושמיני עצרת, ד) א' ו-ז' של פסח, ה) יום חג השבועות, ליל תשעה באב.</p>
         <p>השבתות והחגים מתחילים בערבים בעת שקיעת החמה ונגמרים בערב של מחרתו.</p>
         <p>ב) שום עסק ומלאכה השייכים ליהודים לא יפתחו ולא יתעסקו בהם ביום השבת וחגים בשטח עיר חיפה ושכונותיה.</p>
         <p>ג) למסעדות ולבתי אכל מותר יהיה בשבת וחגים לתת ארוחות למבקריהן בליל ששי עד שעה 10 בקיץ (מחדש ניסן עד תשרי) ועד שעה 9 בחורף (מתשרי עד ניסן) ובשבת בצהרים מ12 עד 3 וזה אך ורק בפנים המסעדה ולא על המדרכה או דרך החלון, ובתנאי שהוראות סעיף זה לא תחולנה על מסעדות המוכרות גזוז בכל ימי השבוע ממכונות שסודרו ע"י החלון הפתוח לרחוב.</p>
         <p>מחלבות מלבד חנויות למכירת תוצרת חלב, מותר יהיה לפתוח בשבת וחגים במשך השעות 8 עד 10 לפני הצהרים בתנאי שבמחלבות הנ"ל לא תמכר כל סחורה המיוחדת לשמוש מחוץ למקום העסק.</p>
         <p>ד) תנועת מכוניות ועגלות לשרות השייכים ליהודים, אסורה בהחלט בשבת וחגים בשטח עיר חיפה ושכונותיה.</p>
         <p>ה) כל בעלי מסחר ומשרדים, שמעסיקים פקידים ופועלים, נדרשים לסדר את התשלומים לעובדיהם ולשחררם מהעבודה לכל הפחות שעה לפני זמן הפסקת העבודה ובתי החרשת ומלאכה שעתים לפני זמן הפסקת העבודה.</p>
         <closer>
         ועד הקהלה העברית בחיפה.
            <dateline>
               <date>ערה"ש תרצ"ג</date>
            </dateline>
         
         דפוס "אמנות" חיפה.
      </closer>
</body>
  </text>
</TEI>
