<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>אנית קיטור לירדן</title>
            <author>יוסף ריבלין</author>
            <respStmt>
               <name>Mandel Scholion Hebrew Revival Research Group</name>
               <resp>Formatting of content from the Ben-Yehuda Project to TEI-XML according to the TEI P5 Guidelines.
                  Addition of dates, not present in the online version, by Shira Wigderson, Asaf Isser, Adi Cohen, Nitzan Cohen, and Adi Cohen.
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Project Ben-Yehuda</authority>
            <idno>http://benyehuda.org/rivlin/oniyat_kitor_leyarden.html</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc xml:lang="Hebrew">
            <bibl>
               <date when="1864" notBefore="1864-01-01" notAfter="1864-12-31"/>
            </bibl>
            <p>The Ben-Yehuda Project (http://benyehuda.org/). Content provided within the Ben-Yehuda Hackathon at the University of Haifa (THATCamp Haifa, February 2014).</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2018-11-01</date>
            <name>Omer Waldman</name>
            <note>Correction of previously annotated dates and addition of dates to majority of the works</note>
         </change>
         <change>
            <date>2017-08-09</date>
            <name>Jerusalem corpus of Emergent Modern Hebrew (JEMH) staff</name>
            <note>Created the initial version of the content in TEI-XML and added dates (some based on estimation)</note>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>







אנית קיטור לירדן / יוסף ריבלין



 




  
  


אנית-קיטור לירדן

יוסף ריבלין



 




 
  
  ירושלים בחודש ניסן תרכ"ד.
  אם חפץ בי בעל "המגיד" כי אודיעהו חדשות
  ונצורות הנעשות פה בכל עת אחרי כי מכתב העתי "הלבנון" באדיר נפל ולא
  יוסיף קום, וגם מכה"ע "החבצלת" נבולו עליה ויבש קצירה, (כי נשבתו
  מטעם הממשלה הרוממה רי"ה) אז ישמיעני דברו* ואודיעהו כל הנדרש לדעת. 
  ונכון לבו יהי בטוח כי כל דברי ריבות בעניני הכוללים בשערי ירושלים לא
  ישמעו על פי כי גם אנכי בחלה נפשי בהם מאד מאד...  רק אודיע לו קשט אמרי אמת עניני חדשות כוללות והי' זה שכרי
  כי ישלח לי את "המגיד" מדי שבת בשבתו.
  ביום א' דר"ח אדר שני הובאה אנית-קטור
  מפורקת טעונה על דבשת עשרים גמלים הולכים להורידם הירדנה. לשום עתה גם במי הירדן
  נתיבה לאניות אשר בו יהלכון.  הדבר
  החדש הזה נכבד מאד והרעיון יקר. 
  בעלי האניה הם אנשים צרפתים ואין מי תכן רוחם אל נכון לדעת הדרך ילכו בו
  והמעשה אשר יעשון.  רבות הנה
  ההשערות אדות הענין הזה.  זה אומר
  בכה וזה בכה, ימים יודיעו את פעולתם ואת מחשבתם.  בני עמנו המחכים בכליון עינים לקיום יעודי נביאינו וחוזינו
  הקדושים נותנים להאניה הדאה (לע"ע) על כנפי הרוח, דרך לעבור גאולים – ואף
  הם ישיבו אמריהם להם כי מי הירדן יכרתו והוא יסוב לאחור, וכימי עלותם ממצרים
  יראנו פלאות, כן יהי רצון מפני צור ישראל וגואלו בב"א.
                                                                                                                   אדי"ר.
                                                                                           המגיד,
  ה' באייר תרכ"ד.
  
 




 





 

 











*
עשה כן כאשר דברת רק בתנאי מפורש קודם למעשה שלא לנגח במחלוקת הכוללים שאינה לשם
שמים ורק לבושת ולחרפת בני עמנו החוננים עפר ציון.  –  את המגיד נשלח
לך כחפצך.  המו"ל.








</body>
   </text>
</TEI>
