<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_minimal.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_minimal.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>לקהל הבוחרים!- בחירות למועצת עיריתנו העברית</title>
            <author>הנהגת גדוד מגני השפה</author>
            <respStmt>
               <name>Mandel Scholion Hebrew Revival Research Group</name>
               <resp>Transcription of digital file</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>JEMH</authority>
            <availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC-BY 4.0</licence></availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc xml:lang="Hebrew">
	<msDesc>
		<msPart>
			<msIdentifier>
				<repository>National Library of Israel</repository>
				<collection>"Time Travel" Ephemera Collection</collection>
				<idno>700091959</idno>
			</msIdentifier>
		</msPart>
	</msDesc>
            <bibl>
               <distributor>אוסף עיריית תל אביב</distributor>
               <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2017-08-09</date>
            <name>Jerusalem corpus of Emergent Modern Hebrew (JEMH) staff</name>
            <note>Created the initial version of the content in TEI-XML</note>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <head> לקהל הבוחרים! </head>
         <p>עומדים אנו כיום לפני בחירות למועצת עיריתנו העברית. הרבה דרישות והרבה הצעות תבענה על
            ידיכם. שאלה אחת, שאלה חיונית שאין שעור לחשיבותה וערכה הרם תובעת פתרונה.</p>
         <p>שפתנו העברית - העומדת עתה בעצם תחיתה והתפתחותה דורשת את שלה, ואין להעלים עין הימנה. עוד
            טרם חלפה סכנה זו הנשקפת ללאום העברי כלו, ואותם בתי הספר &lt;&lt; הידועים &gt;&gt; נמצאים
            בתוכנו, ומהרסים ומערערים את היסוד הראשון אשר הנח לבנין לבנין ביתנו הלאומי.</p>
         <p>עוד טרם נמצא הפתרון המחלט לכל אותן השאלות הקשות העומדות יום יום בפני עולינו החדשים
            והמרבים. לא הוכן עדין מקלט רוחני בטוח לילדי עולינו החדשים ורשת בה"ס הזרים לנו ולרוחנו
            פרושה לרגליהם. - והנה החלו מציצים פה ושם חדרים ז'רגוניים. חדרים אלה חותרים תחת החנוך
            העברי ועלולים להביא הרס הישוב העברי בארץ?</p>
         <p>התמאנו הסר מנגד עיניכם אותם המכשולים העומדים לשטן על דרך התפתחות תחיתנו?</p>
         <p>האמנם תאמרו לטמן ידיכם בצלחותיכם בשעה כגון זו?</p>
         <p>התעוררו! תהא מפלגתכם איזו שתהא, תהיינה מגמותיכם איזו שתהיינה אולם חלילה לכם עמד מנגד.
            הנבחרים למועצת עיריתנו יכולים לתקן מצב זה. רק בידם האפשרות הגמורה להוציאנו מן המצר. לפני
            נבחריכם העמידו אפוא את דרישותיכם ותהיינה אלו חריפות ובלתי נרתעות. כי אם לא אליהם אל מי
            תפנו? ואם לא עתה-אימתי?</p>
         <closer>
            <signed> הנהגת גדוד מגני השפה (מחלקת המוסדות) </signed> דפוס א. איתן וס שושני. תל-אביב.
         </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>
