<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>שירי ש' שלום</title>
            <author>רחל בלובשטיין</author>
            <respStmt>
               <name>Mandel Scholion Hebrew Revival Research Group</name>
               <resp>Formatting of content from the Ben-Yehuda Project to TEI-XML according to the TEI P5 Guidelines.
                  Addition of dates, not present in the online version, by Shira Wigderson, Asaf Isser, Adi Cohen, Nitzan Cohen, and Adi Cohen.
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Project Ben-Yehuda</authority>
            <idno>http://benyehuda.org/rachel/shin_shalom.html</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc xml:lang="Hebrew">
            <bibl>
               <date when="1930" notBefore="1930-01-01" notAfter="1930-12-31"/>
            </bibl>
            <p>The Ben-Yehuda Project (http://benyehuda.org/). Content provided within the Ben-Yehuda Hackathon at the University of Haifa (THATCamp Haifa, February 2014).</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2018-11-01</date>
            <name>Omer Waldman</name>
            <note>Correction of previously annotated dates and addition of dates to majority of the works</note>
         </change>
         <change>
            <date>2017-08-09</date>
            <name>Jerusalem corpus of Emergent Modern Hebrew (JEMH) staff</name>
            <note>Created the initial version of the content in TEI-XML and added dates (some based on estimation)</note>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>







שירי ש' שלום / רחל










שירי ש. שלום

"מי?" שירי ש. שלום.  הוצאת "מוריה", תר"ץ

"על אשר לא כאן"
(שירי ש. שלום)

רחל

 



 




 
  
  רוח מסתורין מרחפת על פני שירתו  של ש. שלום.  אם נושבת היא מהרי צפת או היא באה מאירופה המערבית, ואם
  מזיגת השתיים היא – יש בכוחה להעמיק את הישר ולרוממו.
  פעמים קל מגעו בתעלומה, כאילו חושש הוא
  להחרידה, להניס אותה ואינו רוצה אלא לצרף את קול זמרו "לאלם החי":
   
  ערב בהתלקח
  ניצוצות בהר
  הולך אחד מתוכי
  אל נופי אל-שוב.
   
  אדרתו – עננה,
  תמהונו כים.
  אני שח אחרי
  רוחו
  עם דשא ודמי.
   
  אני זועק באין
  הגה
  והוא רומז באין
  ניד,
  והד פעמי מרחקיו
  גוע בי עד
   
  ופעמים מר-נפש הוא ומבקש להסיר את הלוט, עם
  בורא עולם ומשוע אליו:
   
  אך לבנו, לבנו
  קרוע
  ואתה – אלהים!
   
  ויודע הוא את ההודיה על הכאב, קדושו; ויודע
  הוא גם שמחת-פתאום, הקורנת מבפנים:
   
  פתאם נקיץ משנתנו
  בלילות
  ובנו – האורה.
  ___________
  ובכפינו השתים
  על לוח לבנו
  נחבק העולם.
   
  צורת שירי ש. שלום ראויה שיעמדו עליה
  בפרטות.  גדושת סמלים היא מבלי
  להאפיל, רבת משקל בקלותה וערבת-לחן. 
  אך לעיתים קמה בך כעין רוגזה עליו, על אשר נועם הלחן פוגם בחשיבות התוכן
  ומרפה את מתיחותה הדרמתית של האמוציה המיסטית.  אותו רגע נדמה כי על המופלא ממך צריך לדבר בניבים אפלים
  וכבדי תנועה, בניבים נבוכים במבוכתנו בפני חידת ההויה.
   
  תר"ץ
  
 








 






</body>
   </text>
</TEI>
