<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>מנחם</title>
            <author>מיכה יוסף ברדיצ'בסקי</author>
            <respStmt>
               <name>Mandel Scholion Hebrew Revival Research Group</name>
               <resp>Formatting of content from the Ben-Yehuda Project to TEI-XML according to the TEI P5 Guidelines.
                  Addition of dates, not present in the online version, by Shira Wigderson, Asaf Isser, Adi Cohen, Nitzan Cohen, and Adi Cohen.
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Project Ben-Yehuda</authority>
            <idno>http://benyehuda.org/berdi/menaxem.html</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc xml:lang="Hebrew">
            <bibl>
               <date when="1900" notBefore="1900-01-01" notAfter="1900-12-31"/>
            </bibl>
            <p>The Ben-Yehuda Project (http://benyehuda.org/). Content provided within the Ben-Yehuda Hackathon at the University of Haifa (THATCamp Haifa, February 2014).</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2018-11-01</date>
            <name>Omer Waldman</name>
            <note>Correction of previously annotated dates and addition of dates to majority of the works</note>
         </change>
         <change>
            <date>2017-08-09</date>
            <name>Jerusalem corpus of Emergent Modern Hebrew (JEMH) staff</name>
            <note>Created the initial version of the content in TEI-XML and added dates (some based on estimation)</note>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>







מנחם / מ"י ברדיצ'בסקי








מנחם

מ"י
ברדיצ'בסקי



 




 
  
  בארץ
  נכריה הוא יושב, הרחק מעמו ומולדתו, הרחק מאבותיו וממסורת אבותיו; הוא שוקד על
  דלתות בית-המדרש-למדעים כתלמיד שרק הדעת הגיגו, והגיוניו כל חיתו.
  עני
  הוא וחי בדוחק; אבל עשיר הוא בשאיפות רמות. 
  כל
  המחשבות שחשבו גדולי כל דור, כל הרכוש הרוחני של בעלי המחשבה והדעת נפתחים
  לפניו.
  רק
  לבית-אוצר הספרים עליו ללכת, ושם הכל נתון לו, מכל אשר תשאל נפשו לדעת.
  ובבית-מדרש-החכמה
  דורשים ושונים בכל הספרות והמדעים, בסתר הטבע והתולדה, האמונות והדעות...
  שם
  יוכל אדם להשיג הכל ולדעת מה היא הנפש ומהות הנפש.
  הוא,
  שעד עשרים שנה ומעלה היה יושב רק בד' אמות של הלכה ועסק בלימודים שאינם מלמדים
  את האדם כלל... הנה יושב על פתחן של החכמות ומקשיב לכל הרמות והנשגבות שבהן.
  מה
  שהיה לו נלקח מאתו והכל ניתן לו מחדש... הוא אבד ומצא הרבה... את הכל סתר
  בעצמו, והוא בונה לו עתה דבר רם מעצמו.
  הרעיון,
  שבידו להשיג כל המחשבות והדעות, יתן לו ולרוחו איזה מרגוע וחיזוק.
  אבותיו
  בחושך התהלכו, בני עירו בחשכה יתהלכו, כל הספרים שלהם והמעשים שלהם פעולתם מאין,
  המחשבות שהם חושבים מהבל הנן; רק הוא, הוא מנחם לבית מאיר, בן-חורין גמר; לו
  עינים לראות ואוזן לשמוע, לו ניתנו מכמני המחשבות ועולם המחשבות.
  ילכו
  הם באשר ילכו והוא באשר ילך. הדעת יקרה מכל חללי עמו וקדשיו. הדעת היא יקרה לו
  מכל חללי העולם. לו יש הכל, הכל.
   
  ימים
  באו, הוא למד הרבה וחשב הרבה, והחל עוד הפעם לאבד מאשר מצא...
  הוא
  החל לחדור מאחורי קלעי הדעת ותעלולי המושכלות. הוא החל לראות את חללי הדעת
  והתורות.
  בסתר
  נפשו התחיל להרגיש שלחיים בעצמם יתרון על כל אלה. וראה ונוכח שגם
  בבתי-מדרש-המדעים נחנק כמו בבתי-מדרש-ההלכה.
  לאט
  לאט הוא ראה שרק הספרים נשתנו אצלו, אבל גוף הדבר לא נשתנה... ושעדיין הוא תועה
  בנתיבות ישימון. – – –
  מה
  תתנה לו ומה תוספנה לו הדעות והמחשבות, אם אינן אלא כצללים  לגבי עיקרי החיים עצמם?
  מה
  יתנו ומה יוסיפו לו כל הקוים והשרטוטים באין יסוד קיים לו בעולם?
  נפשו
  היא לא מלאה, חייו ריקים, רק מוחו מלא. אין לו עם וצרכי עם, אין לו הורים וקרבת
  הורים, חסרה לו אהבה וקרבת-נפש.
  נכרי
  הוא שם ופה, נכרי הוא בעולם ובחיים. 
  לאזרח
  כל היה חושב עצמו, ולו באמת אין כל.
  קברים
  רבים על דרכו בחיים מעבר מזה ומזה.
  
   
  
 




 










</body>
   </text>
</TEI>
