<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>מסביב לנקודה</title>
            <author>יוסף חיים ברנר</author>
            <respStmt>
               <name>Mandel Scholion Hebrew Revival Research Group</name>
               <resp>Formatting of content from the Ben-Yehuda Project to TEI-XML according to the TEI P5 Guidelines.
                  Addition of dates, not present in the online version, by Shira Wigderson, Asaf Isser, Adi Cohen, Nitzan Cohen, and Adi Cohen.
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Project Ben-Yehuda</authority>
            <idno>http://benyehuda.org/brenner/misaviv2.html</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc xml:lang="Hebrew">
            <bibl>
               <date when="1904" notBefore="1904-01-01" notAfter="1904-12-31"/>
            </bibl>
            <p>The Ben-Yehuda Project (http://benyehuda.org/). Content provided within the Ben-Yehuda Hackathon at the University of Haifa (THATCamp Haifa, February 2014).</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2018-11-01</date>
            <name>Omer Waldman</name>
            <note>Correction of previously annotated dates and addition of dates to majority of the works</note>
         </change>
         <change>
            <date>2017-08-09</date>
            <name>Jerusalem corpus of Emergent Modern Hebrew (JEMH) staff</name>
            <note>Created the initial version of the content in TEI-XML and added dates (some based on estimation)</note>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>







מסביב לנקודה / י"ח ברנר










מסביב לנקודה

י"ח ברנר



 




 
  
  פרק ה'
  
  
  פרק ד'
  
  
  פרק ג'
  
  
  פרק ב'
  
  
  פרק א'
  
 
 
  
  פרק י'
  
  
  פרק ט'
  
  
  פרק ח'
  
  
  פרק ז'
  
  
  פרק ו'
  
 
 
  
  פרק ט"ו
  
  
  פרק י"ד
  
  
  פרק י"ג
  
  
  פרק י"ב
  
  
  פרק י"א
  
 
 
  
  פרק כ'
  
  
  פרק י"ט
  
  
  פרק י"ח
  
  
  פרק י"ז
  
  
  פרק ט"ז
  
 
 
  
  פרק כ"ה
  
  
  פרק כ"ד
  
  
  פרק כ"ג
  
  
  פרק כ"ב
  
  
  פרק כ"א
  
 




 




 
  
  ב
  שעת בין-השמשות
  של חורף מישמשה  ובאה. אברמזון
  נשאר עומד בפינת העגלה על יד החלון הראשון. הוא עמד, הביט והגה, כדרכו תמיד,
  ומסביב לו – קשקוש-שפתים, טלטול-חפצים, קילוח של המיית ציפיה ופיהוק ממושך של
  עוברי אורח: הא-א-אה… "מה שם התחנה הקרובה?"
  העיר א.,
  מחוז-חפצו של אברמזון, שאליה כוננה הרכבת את מרוצתה ההומיה והנחפזה, היא אחת
  הערים, שרובן יהודים, ורוב הנוסעים ברכבת שבמסילה זו הם מבני ישראל. גם הפעם,
  בתוך הנוסעים המרובים, נמצאה רק משפחה נוצרית אחת, שישבה בירכתים מול פני
  אברמזון, ומדי נשמעו הקריאות:  "Пожалуйста!", " Боже
  сохрани!", או "В таком случае" מפי הנוסעות היהודיות, היה  אברמזון זוכה לחזות את התעוררותה של אם
  המשפחה הנכבדה, היאך זו מעוררת בכל פעם, על ידי דחיפת מרפק, את בתה הצהובה
  לשמוע גם היא אל מבטא הצפצפניות-היהודוניות, אלא שלגודל-האושר היו עיניה כעבור
  רגע קטן, נתלות פתאום בהקוקארדה של כובע אישה הפקיד, שישב נים ולא נים, תיר
  ולא תיר, והשינה היתה חוטפת גם אותה. ואז דיברו בנות-ישראל רוסית באין מפריע.
  באין מפריע שב גם
  התגרן, הסמוך חציו על דופן-הספסל, לספר לחברו הסועד לבו בנקניקים, על דבר
  מפעלותיו וגבורותיו של אותו הפריץ בן-החיל, האופיצר השטאבי והסוחר הערום גם
  יחדיו.
  – טק'ס.. טק'ס… – שנה בקול של
  חוזר-לענינו ובעונג של הרחבת הדעת; נראה היה, שנפש המספר מתדבקת בגיבורו,
  ועל ידי מעשי הפריץ הנפלאים המסופרים בפיו ובלשונו גם הוא בעצמו מתעלה לעמוד
  במקום גדולים: – טק'ס… סוירידילוב טוען קול אחד: "היא שלי ותכשיטיה
  שלי, כולה שלי -- וסוף-דבר". אבל גם יאמפולסקי, אדוני הנכבדים, גם
  יאמפולסקי אינו ילד בן
  יומו. הוא כופר בכל: "עורבא פרח!" –
  "עורבא פרח"? קורא סוירידילוב בחרי-אף, כשהוא
  קופץ וחוטף את האקדח מעל הכותל!.. וכו' וכו'…
  אברמזון עמד בפינתו, וכל
  אשר מסביב זר היה לו. כאב-ראשו התמידי, שהתגבר בו באותה שעה, בתקוף בו
  ים-רגשותיו, היה לו לסתרה והגן על הקודש שבלבבו מפני הטומאה. את כף-ידו אימץ אל
  מצחו הבוער ואת עיניו מיצמץ-מיצמץ, כאילו איווה לרכז את כל העולם במחשבותיו.
  כנגד עיניו הבהיקה יריעת שלג שטוחה על פני כל היקום: לובן, לובן צח ונהדר, בכל
  מלוא-החלל שמעבר לקירות-העגלה. על ידו ישב אותו היהודי לבוש-הקרעים והסתכל
  בגניבה אל לחיי בעל הנקניקים המתנועעות, ואולם זקנו המגודל הזכיר לאברמזון את
  ר' יצחק שו"ב אביו ואת זמר-הדבקות שלו בתפילת השחרית של שבת:
  – ה-זיו והזו-והר… אי-אי-אי-אי,
  לחי-עולמים!..
  _ הט-כס וה-טוהר… בים-בם-בם,
  לחי-עולמים!..
  וקוי ההוד הפושרים
  והביישנים של שמש-החורף הגוועת, שחדרו, לפני היעלמם כולם, בעד השמשות ואעדו
  באלכסון על פני קירות-העגלה, נגעו גם בקצה מצחו הימני של העלם העומד קוממיות –
  ויאירו…
  – מה, רבי אברך, – נפנה
  אליו שכנו היהודי הזקן, שנתעורר לבסוף מהסתכלותו בלחיי הלועס והתחיל סוקר בעיניו
  את כל המסובים, לראות אם הימצא ימצאו בהם "בעלנים" לקבל הצעתו - מה,
  אפשר סברא היא, שנצרף מנין ונתפלל מנחה, הא?
  זקנו של אברמזון, העוני
  שבמלבושיו, הכבוד והחסד שעשה זה לו, לעני, הקול המלבב, שבו ענה על כל שאלותיו
  הקצרות – כל זה הטעה את לבב- הזקן לחשוב, כי מן ה"אברך" הזה יבנה גם
  בצירוף-מנין. הצעתו הושבה הפעם, לצערו, ריקם: המנין לא נצטרף.
  וה"אברך" נשאר עומד בהזיתו אצל החלון. כל מיתרי לבבו, כל קרביו ריננו
  והתפללו בו מאליהם, ביחידות…
  הנה אותו יער-הלבנים עם
  אותם האילנות הרמים והנישאים, שחלפו לפני עיניו גם אז, לפני ירחים מספר, בלכתו
  שמה, צוערה, להיות מורה לילדי בעלי-בתים. סתיו היה אז בארץ. חשופים עמדו העצים,
  ערומים ונוגים, ושכבת השלג המזהירה והטהורה לא היתה בהם עוד. ועתה חורף, והוא שב
  על עקביו. הוא שב לא. – לעבוד ולעשות. הוא לא יכול להתמהמה שם עוד. הוא עשה
  חליפין: המיר את חיי השובע והמנוחה בשערוריה קטנה…
  – חה-חה-חה! – התנשא
  סער של צחוק רענן בלב אברמזון, כשמצחו נסמך על הזכוכית הקרה – שם שכרוהו בכסף
  מלא, שכרו בחור עני ונעזב, היטב היטיבו עמו ויתנו לו מאכל ומשתה מדי יום ביומו
  וממון-דמים מדי חודש בחדשו. וכל כך למה? – בשביל שילמדו פרי- בטנם למצוא חן
  ושכל טוב בעיני אלוהי-השמים ובריות הארץ. ומה עשה הוא? מה עשה הוא,
  כפוי-הטובה? הוא גילה לשומעי לקחו, לאלה הקטנים שניתנו על ידו להורותם דרך
  התורה והמצוה וההשכלה, דברים אחרים לגמרי מזה, דברים צדדיים, מיותרים ושלא ניתנו
  להיגלות…
  חה-חה-חה. בתחילה היה
  הכל נוהג כשורה, על צד היותר טוב. הם לא ידעו את דרכיו, לא ידעו דבר מכל מה שהוא
  עושה לרוח מקשיביו הקטנים: טרודים היו, הנכבדים, ביותר, בעסק, בסעודה. ואולם,
  סוף-סוף, גונב אליהם הדבר ואזנם לקחה שמץ מנהו. נפקחו עיניהם לראות, כי יותר
  משהוא מלעיט את תלמידיו כללי דקדוק נחוצים, סיפורי מלחמה מחכימים, חשבונות,
  גיאוגרפיה ושאר חכמות, הוא דורש לפניהם בפסוקי הנביא: גזילת העני בבתיכם!
  והנחש היה עירום, והשערוריה
  איומה! מורה משונה זה לא היה רואה את תלמידיו כאילו הם כלים ריקנים העומדים
  להתמלא מימי הלימודים, כדרך-העולם, אלא רואה היה אותם כחברים צעירים, כחומר
  ליצירה…
  חהח-חה-חה. הם, תקיפי
  צוער העיר, נכבדי קרת – שלולא היהדות והפרעות שהיו להם בעולם, אזי היו נהנים
  מגופם הכשר, ממצבם, מחדשות-המלחמות, מן הכל, הנאה שלמה לחלוטין – הם לא יכלו
  לשבוע רצון מזה הבחור המוזר, הקבצן המלמד, שנשכר להם בלחם!
  – – – והוא שב עתה לרעבון
  ולמחסור אחרי ההפסקה הקצרה, ושפתיו לוחשות בעוז על חירותו של עכשיו, על שובו
  להיות חופשי לנפשו בעיר הגדולה, על חייו העתידים לבוא באותה העיר, על מצב-נפשו
  עתה ועל חדות-ההויה בכלל.
  ושעת בין השמשות עברה.
  נרות-הסטיארין שבעששיות-העגלה הודלקו. הרכבת עברה בעמקים. בחלון המאופל נערמו
  הררי נשף, התאבכו גאות-עשן ושביבי אש בתוך העשן. הו-הו-הו-הו… הרכבת גומאת את
  גשר-הברזל שעל פני הנהר הגדול בואכה א. העיר. הנה מתרוצצים בחושך גינות,
  סוכות-שומרים, בארות, נסים ירוקים-כהים – חיים, חיים!
  – כרטיסיכם, אדוני,
  כרטיסיכם! – ניגן קולו של הקונדוקטור הנכנס את נגינתו הרגילה – מי הנוסע עד
  א.? – בבקשה!..
  מיהר אברמזון למסור הכרטיס,
  נסער לצאת אל מרפסת-העגלה ויעמוד שם. בכל מלוא חזהו שאף את נשימת הקור העז וכולו
  נשען אל רתוק-הברזל של המרפסת. מתוך הרהוריו הקודמים נ זכר בדבריו, שדיבר אליה
  על עצמו, בהיותו אתה בא. ואלה הם: אם לעת-עתה איננו, וגם אי-אפשר לו להיות, איש
  של הרמוניה שלמה וגמורה, הנה גדולה- גדולה בו השאיפה
  אליה וגם חומר לא יחסר בו ליצירתה ולשכלולה.
  ומחשבה גוררת מחשבה.
  הגיונותיו7 ברגע זה לא היו ברורים וקצובים כל צרכם. אלה היו הרהורים-געגועים,
  עדינים וביישניים, מעין געגועי עלם על בחירת-נפשו הקרובה אליו וימים יפרידו
  ביניהם…
  עדינים וביישניים היו
  אותם ההרהורים על אודותיה, על זו הקרובה-הרחוקה, על זו היכולה להשלים את חייו,
  לשפרם ולהעלותם, לולא נקודה אחת שביניהם; על זו, שבתחילה לא היה אלא משתומם על
  יפי-האדם שבה, אבל אחר-כך, לאט-לאט, באותה התקופה הקצרה, שנתקרבו ביותר על-ידי
  אותה העבודה המשותפת והמזעזעת, ותלתליה היו נוגעים לפעמים שלא מדעת בלחייו,
  התחיל מרתת פן יגלה לה על-ידי אחת מתנועותיו אותו הצד החדש שהתמזג ברגשותיו
  וביחוסו אליה…
  אברמזון בוש מפני הצד
  הזה; יש שהיה מתפלל בלבו על בתגלותו אליה ובאותה שעה חרד, חרד… הוא התאמץ תמיד לרכך
  את הצד הלז ולהפיגו, אבל כלום חייב הוא, אם אינו יכול לעקרו מן הלב. וכשהיה בא
  לידי מסקנה, שהיא יודעת, היתה רק שאלה אחת מתעוררת בקרבו: היש תקוה שתוסר
  הנקודה ומקום שישלמו בו הניגודים – והיה המקדש אחד?
  הרכבת השמיעה קול תקיעה
  גדולה. אברמזון הזדקף. שלמות היתה בקרבו. משאו התמידי הקשה לא הכביד עליו,
  כאילו עזבו…
  גילת-נפש קלה וכאב-ראש כבד משלו בו. ולא קרבו זה אל זה כל אותה השעה.
  
   
  
 




 

לפרק הבא

לתוכן הפרקים










</body>
   </text>
</TEI>
