<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>צִיּוּנִים</title>
            <author>יוסף חיים ברנר</author>
            <respStmt>
               <name>Mandel Scholion Hebrew Revival Research Group</name>
               <resp>Formatting of content from the Ben-Yehuda Project to TEI-XML according to the TEI P5 Guidelines.
                  Addition of dates, not present in the online version, by Shira Wigderson, Asaf Isser, Adi Cohen, Nitzan Cohen, and Adi Cohen.
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Project Ben-Yehuda</authority>
            <idno>http://benyehuda.org/brenner/london_012.html</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc xml:lang="Hebrew">
            <bibl>
               <date when="1906" notBefore="1906-01-01" notAfter="1906-12-31"/>
            </bibl>
            <p>The Ben-Yehuda Project (http://benyehuda.org/). Content provided within the Ben-Yehuda Hackathon at the University of Haifa (THATCamp Haifa, February 2014).</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2018-11-01</date>
            <name>Omer Waldman</name>
            <note>Correction of previously annotated dates and addition of dates to majority of the works</note>
         </change>
         <change>
            <date>2017-08-09</date>
            <name>Jerusalem corpus of Emergent Modern Hebrew (JEMH) staff</name>
            <note>Created the initial version of the content in TEI-XML and added dates (some based on estimation)</note>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>







ציונים / י"ח ברנר








ציונים

י"ח ברנר



 




 
  
  אחינו בני עמנו, החרבים והקבצנים, אינם יודעים
  מה לעשות ומה לאכול, והללו יושבים ומורים: היהודים הולכים ונעשים לעניים, הרי
  שנכנסים הם בגדר הפרוליטאריזציה...  
  הביאו קרבן-תודה!
  *
  "לחם וחופש" של פטר קרופוטקין,
  נסיך אדמת רוסיה הגדולה והפראית, הרגיל לדבר בדחילו ורחימו על צדקת העם וגדולתו,
  מגישים אדוקיו מבני-ברית לפליטי-הפרוגרומים, אלה הלומדים כאן, בגיטו הלונדוני,
  להכאיב האצבע במחט.
  *
  בשעה שאני שומע את מנביאנו בני דת-קארל עומדים
  ודורשים על היהודים ועל גזירת ההיסטוריה עליהם.  שמכיוון שהפרודוקציה והחיים האקונומיים שלהם – של היהודים
  – תלויים בהתפתחות האקונומיקה של הארץ שבתוכה הם יושבים, הרי ברי ומחוור, שאין
  להם, ליהודים, שום צרכים מיוחדים בעתיד ולא כל שכן גרגירי קולטורה בהווה, אם
  לא לחשוב את הפאנאטיזם וגו' – אני יושב ומהרהר: כן, קארל אמת ותורתו אמת... ואולם...
  מנדלי מו"ס למי יינתן?
  *
  "גזירת ההיסטוריה" – מנבאים הם
  ואינם יודעים מה.
  י.ל.פרץ – בימים ההם, כש"כל חלום חייו
  ושיריו" היה ה"קסם על שפתי שושנים", כבר היתה "אצבעה
  הרזה" של "אשת חבר" תקועה לתוך פי תינוקה הבוכה... "ותתקע
  את אצבעה הרזה"... הקורסיב הוא של בעל "העוגב" גופו.
  כן, בעת ההיא דייקן היה; רצה וטרח
  שיבינוהו.  ועכשיו?
  "מעשיותיו העממיות" – הנוי והרוממות!
  אפס השאר... רובו של השאר...
  אפס – 
  *
  יותר מדור שלם התכחשו הסוציאליסטים היהודים
  שבאיסט-ברודבי לעמם ולרגשם הטבעי. 
  ואולם, סוף-סוף, פורץ לו זה גדרו ומפלס לו נתיבו.  בני-חורין פוסקים להיות עבדים ומתחילים
  לדבר בלשון הוגנת.  הקראתם
  "דאס פאלק"?
  *
  עוד אלוהי ישראל חי הנהו! יצאו לאור
  "משירי הזעם" של ח.נ.ביאליק.
   
  ["המעורר",
  תרס"ו, חוברת ג', מרס 1906; החתימה: ח.ב.צ]
  
 




 





 






</body>
   </text>
</TEI>
