<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>ההתישבות במחזור התעשיני</title>
            <author>חיים ארלוזורוב</author>
            <respStmt>
               <name>Mandel Scholion Hebrew Revival Research Group</name>
               <resp>Formatting of content from the Ben-Yehuda Project to TEI-XML according to the TEI P5 Guidelines.
                  Addition of dates, not present in the online version, by Shira Wigderson, Asaf Isser, Adi Cohen, Nitzan Cohen, and Adi Cohen.
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Project Ben-Yehuda</authority>
            <idno>http://benyehuda.org/arlosoroff/036.html</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc xml:lang="Hebrew">
            <bibl>
               <date when="1924" notBefore="1924-01-01" notAfter="1924-12-31"/>
            </bibl>
            <p>The Ben-Yehuda Project (http://benyehuda.org/). Content provided within the Ben-Yehuda Hackathon at the University of Haifa (THATCamp Haifa, February 2014).</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2018-11-01</date>
            <name>Omer Waldman</name>
            <note>Correction of previously annotated dates and addition of dates to majority of the works</note>
         </change>
         <change>
            <date>2017-08-09</date>
            <name>Jerusalem corpus of Emergent Modern Hebrew (JEMH) staff</name>
            <note>Created the initial version of the content in TEI-XML and added dates (some based on estimation)</note>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>







ההתישבות במחזור התעשיני / חיים ארלוזורוב








ההתישבות במחזור התעשיני*

חיים ארלוזורוב



 




 
  
  א.
  המחזור
  בבחינת עובדה מכריעה ברכושנות התעשינית המפותחת, ועל ידי כך – גם בהתישבות
  התקופה הזאת. – המחזורים הגדולים והקטנים. – טיב המחזורים הגדולים. – תקופות
  הירידה הגדולות, בתורת תקופות של משבר-מעבר, הגירה והתישבות. – המשברים "הקטנים"
  בתורת גורמים, הממריצים בקביעות את תנועת ההגירה. – השפעת המשבר הנורמאלי הראשון
  (בש' 1826-27) על ההגירה. – יסוד
  חברת וייקפילד להתישבות. – ראשית התעשינות והמחזורים התעשיניים באמריקה ובשאר
  ארצות התישבות. – ההשפעה על תנועת ההגירה וההתישבות.
   
  ב.
  תקופות
  ההגירה מאנגליה במאה הי"ט. – השואת ההגירה הבריטית לגבי ההגירה
  מארצות-תעשיה בלתי מפותחות (גרמניה, בלגיה), מארצות חקלאיות בעקרן (צרפת,
  אוסטריה-הונגריה) ומארצות נחשלות של עובדי אדמה (רוסיה, מדינות הבלקן). – השפעת
  המשבר החקלאי באירלנד על ההגירה. – חלוקת המהגרים לפי ארצות הקליטה.
   
  ג.
  צורות
  ההתפשטות הקולוניאלית; ראשית ההתישבות התכניתית. – ההשפעה החלוצית של אדוארד
  גיבון, וייקפילד, לורד דורהאם וסיר טשארלס בולר על תורת הדעות השוררות בפוליטיקה
  הקולוניאלית של התקופה. – חברות ההתישבות למיניהן. – התערבות הממלכה בעניני
  ההתישבות. – משרד המושבות שב לתחיה רק בש' 1854.
   
  ד.
  הבעיה
  הקרקעית הולכת ומחמירה. – השואת-מחירי הקרקע באירופה ובמושבות. – דיני הקרקע:
  שיטת-וייקפילד טפוסית בראשית התקופה הזאת ושיטת "בית ונחלה" שלאחריה
  (בש' 1862 – בארצות הברית, בש' 1872 – בקאנאדה). – הפוליטיקה של ההתישבות
  המסוגרת והתפוררות הלאטיפונדיות שנוצרו בימי וייקפילד.
   
  ה.
  התפתחות
  ארצות-ההתישבות החדשות: ישוב זילנד החדשה. – ראשית ההתישבות באלג'יר. – פתוח המערב
  התיכון בארצות הברית וקנדה. –התחלת הפתוח של ארצות האוקינוס השקט. – משיכת ארצות
  דרום אמריקה לתנועת ההתישבות. – ההתקדמות באוסטרליה ובדרום אפריקה. – סכום
  תוצאות ההתישבות. – התרחבות שטחי התבואות במושבות. – סימני המשבר האגרארי הגדול
  באירופה בש' 1890-1880.
  
  
 




 





 











*  משלושת
הפרקים האחרונים של ספר "תולדות ההתישבות בעולם" לא נשאר בעזבון המחבר
אלא תוכני ענינים בלבד.








</body>
   </text>
</TEI>
