<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>שש נפשות פועלות הדורשות אחר מחבר</title>
            <author>רחל בלובשטיין</author>
            <respStmt>
               <name>Mandel Scholion Hebrew Revival Research Group</name>
               <resp>Formatting of content from the Ben-Yehuda Project to TEI-XML according to the TEI P5 Guidelines.
                  Addition of dates, not present in the online version, by Shira Wigderson, Asaf Isser, Adi Cohen, Nitzan Cohen, and Adi Cohen.
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Project Ben-Yehuda</authority>
            <idno>http://benyehuda.org/rachel/shesh.html</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc xml:lang="Hebrew">
            <bibl>
               <date when="1926" notBefore="1926-01-01" notAfter="1926-12-31"/>
            </bibl>
            <p>The Ben-Yehuda Project (http://benyehuda.org/). Content provided within the Ben-Yehuda Hackathon at the University of Haifa (THATCamp Haifa, February 2014).</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2018-11-01</date>
            <name>Omer Waldman</name>
            <note>Correction of previously annotated dates and addition of dates to majority of the works</note>
         </change>
         <change>
            <date>2017-08-09</date>
            <name>Jerusalem corpus of Emergent Modern Hebrew (JEMH) staff</name>
            <note>Created the initial version of the content in TEI-XML and added dates (some based on estimation)</note>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>







שש נפשות פועלות הדורשות אחר מחבר / רחל








שש נפשות פועלות הדורשות אחרי מחבר

מחזה מאת לואיג'י פירנדלו

רחל



 




 
  
  זהו אחד המחזות היותר מוצלחים של
  פירנדלו.  גם פה כמו בעוד אחדות
  מיצירותיו הוא מטפל בנושא המותנה בעיון עולמו:  בני אדם מבקשים לשחק את חייהם, להעלות אותם לרמת פעולה
  תיאטרונית אמנותית, לחיותם מתוך מתיחות וחריפות של מסגרת הבמה, ואולי בשל כך
  למצוא מוצא לכוחות יצירה הטמירים. 
  משפחה שבה אב, ואם וארבעת הבנים הסתבכו זה בזה בשל מאורעות משונים
  וטרגיים, מופיעים בתיאטרון בעת שהשחקנים עוסקים בהכנות להצגה הקרובה, ומציעים
  לפני הרז'יסור לשחק את עצמם.
  האיש מסכים והמשחק המדהים מתחיל ונמשך, עד אשר
  הנער – אחד הילדים – שמנת חלקו בסיום הוא איבוד לדעת, שם קץ לחייו ולמחזה
  כאחד.
  להתקפות המבקרים, שהאשימו את פירנדלו
  באי-אמיתיות ואי-טבעיות של חזיונותיו הוא משיב:  "המציאות עם כל הדברים חסרי השחר כגדולים וכקטנים שהיא
  בורכה בהם, יש לה אותו יתרון לאין ערוך בפני האמנות, שהיא יכולה לותר על
  דמות-האמת הטפשית הזאת, שהאמנות חושבת לחובה להיות כפופה לה.  חוסר-שחר של החיים אינו נצרך להראות
  לאמיתי, פשוט מפני שהנהו אמיתי". פירנדלו חש את כל הפנטסטיות שבמציאות
  דורנו, וזה אשר עושה אותו כל כך לבן-הדור.
   
  תרפ"ו
  
 








 






</body>
   </text>
</TEI>
