<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>ספרות ומהפכה</title>
            <author>רחל בלובשטיין</author>
            <respStmt>
               <name>Mandel Scholion Hebrew Revival Research Group</name>
               <resp>Formatting of content from the Ben-Yehuda Project to TEI-XML according to the TEI P5 Guidelines.
                  Addition of dates, not present in the online version, by Shira Wigderson, Asaf Isser, Adi Cohen, Nitzan Cohen, and Adi Cohen.
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Project Ben-Yehuda</authority>
            <idno>http://benyehuda.org/rachel/trotski.html</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc xml:lang="Hebrew">
            <bibl>
               <date when="1926" notBefore="1926-01-01" notAfter="1926-12-31"/>
            </bibl>
            <p>The Ben-Yehuda Project (http://benyehuda.org/). Content provided within the Ben-Yehuda Hackathon at the University of Haifa (THATCamp Haifa, February 2014).</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2018-11-01</date>
            <name>Omer Waldman</name>
            <note>Correction of previously annotated dates and addition of dates to majority of the works</note>
         </change>
         <change>
            <date>2017-08-09</date>
            <name>Jerusalem corpus of Emergent Modern Hebrew (JEMH) staff</name>
            <note>Created the initial version of the content in TEI-XML and added dates (some based on estimation)</note>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>







ספרות ומהפכה / רחל








ספרות ומהפכה

מאת ל. טרוצקי, 1923

רחל



 




 
  
  בראש-פנה מניח המחבר הנחה זו כי כל מהפכה,
  לאמר כל משבר בהיסטוריה גורר אחריו תמורה יסודית באמנות, שאיננה צונחת על פני
  זעזועי התקופה, אלא סופגת אותם לקרבה במלואם.  המהפכה הרוסית הפכה , איפוא, על פיה את הספרות הרוסית שלפני
  המהפכה, את הספרות הבורגנית – בבואת המעמד השליט.  אבל אין להסיק מכאן כי עתה על המעמד הפרולטרי המנצח ליצור
  ספרות פרולטרית שלו.  ספרות או –
  באופן רחב יותר – אמנות פרולטרית אינה אפשרית בכלל, משום שהמשטר הפרולטרי אינו
  אלא מעבר, אולם הוא מניח אשיות לאמנות כל-אנושית, סוציאלית.
  מה יהיה ביטויה של הספרות הבאה?  הוא יהיה ריאלי, אם להגדיר את הריאליזם
  בתור "אישור אמנותי של החיים כמו שהם, ענין ער בהם.  בקביעותם המוחשית ובחליפותיהם, שאיפה
  לתארם אם בלימוד זכות עליהם ואם בהרשעתם, אם בצילומם ואם בהלבשת סמלים, – אבל
  את  החיים האלה בשלושת הממדים
  שלנו כחומר ליצירה מספיק ונושא את עצמו".
  יפול החיץ שבין האמנות והטבע, לא במובן זה
  שהאמנות תתקרב אל הטבע, אלא שהטבע יהפך להיות אמנותי, לאמר "האדם יתקן
  אותו לפי טעמו ולפי סדרי חייו, ואז תתבטל ההקבלה הנושנה בין השירה הטהטרה ובין
  המכונה."
  בזה נגמר החלק הראשון של הספר.  בחלק השני כלולים מאמרים הנוגעים רק
  באופן בלתי שירי בנושא – ספרות ומהפכה – והם פחות מענינים מכמה בחינות.
   
  תרפ"ו
  
 








 






</body>
   </text>
</TEI>
