<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>על אות הזמן</title>
            <author>רחל בלובשטיין</author>
            <respStmt>
               <name>Mandel Scholion Hebrew Revival Research Group</name>
               <resp>Formatting of content from the Ben-Yehuda Project to TEI-XML according to the TEI P5 Guidelines.
                  Addition of dates, not present in the online version, by Shira Wigderson, Asaf Isser, Adi Cohen, Nitzan Cohen, and Adi Cohen.
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Project Ben-Yehuda</authority>
            <idno>http://benyehuda.org/rachel/alot.html</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc xml:lang="Hebrew">
            <bibl>
               <date when="1927" notBefore="1927-01-01" notAfter="1927-12-31"/>
            </bibl>
            <p>The Ben-Yehuda Project (http://benyehuda.org/). Content provided within the Ben-Yehuda Hackathon at the University of Haifa (THATCamp Haifa, February 2014).</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2018-11-01</date>
            <name>Omer Waldman</name>
            <note>Correction of previously annotated dates and addition of dates to majority of the works</note>
         </change>
         <change>
            <date>2017-08-09</date>
            <name>Jerusalem corpus of Emergent Modern Hebrew (JEMH) staff</name>
            <note>Created the initial version of the content in TEI-XML and added dates (some based on estimation)</note>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>







על אות הזמן / רחל



 




  
  


על אות הזמן

רחל



 




 
  
  ברור לי:  אות הזמן באמנות השירה היא פשטות הביטוי.  בטוי פשוט, לאמר:  בטוי פרפוריה הראשונים של האמוציה
  הלירית, בטוי מידי, בטרם הספיקה לכסות על עריתה במחלצות משי ועדיי זהב;  בטוי הנקי מספרותיות, הנוגע ללב
  באמתו האנושית, המשובב נפש ברעננותו; אשר יש בכוחות להחרת בזכרון, ללוותנו בחיי
  יום-יום ולרון מתוכנו לפתע.
  האין פשטות הבטוי הזו, או למצער החתירה אליה,
  מציינת את רוב היצירות השיריות בני-זמננו, את הרוסים (בלוק, אכמטובה, יסנין), את
  הצרפתים (ז'אם, פוללפור, שארל ויללדראק). 
  עד כי בעיטה בחרוז וב"בית" הקדושים עד כדי יראה מריתמוס
  מוסיקלי שגור?
  כשדפדפתי בספר שיריו של בס ("אדם",
  הוצאת "הדים") חשבתי: 
  "אל אלהים!  איכה
  הצליח להתחמק מאות הזמן?  תלישות
  מקרקע בזמן תגונה כתלישות מקרקע המקום. 
  לא נוח לנו ברחבי הנצח, פינה נבקש לנו להתגדר בה.
  יש לו לבס סונטות מרודדות, מראות-נוף מצוירים
  ביד בטוחה;  עשירת צבעים הפאליטרה
  שלו, רק "צבע הזמן" חסרה היא.
  ולטמקין ("נטפים", הוצאת
  "כתובים") שבילו הוא, דמותו עולה מבין דפי ספרו, דמות איש של צדי
  הדרך, של תוגת בין-השמשות, של רחמי אח. 
  אף צליל אחד מזויף לא יצרום את האוזן, ואולם גם הוא, אם כי פחות מאשר בס,
  מתנכר לאות הזמן.
  ואז אתה נוטל את "לאבא-אמא"
  (שלונסקי, "לאבא-אמא", הוצאת "כתובים") ואתה קורא, וחוזר
  וקורא, ונכון "לסלוח" לו לשלונסקי את תעתועיו, בגלל כשרונו להיות כל
  כך בן לתקופתו.
  דומה עלי, כי אין פה מקום לקושיה:  פשטות הביטוי ומבול דמויות והשאלות –
  הא כיצד?  כי כן יכולות ההשאלות
  (ולא רק בלהטי הלשון של חרטומי-ארצנו הדברים אמורים) יכולות ההשאלות להיות תוצאה
  בלתי אמצעית של ראית-עולם שירית, לאמור: 
  העין ערוכה כך ולא אחרת, והאמוציה מגיחה מרחם בלבושה זה.  דוגמת ילדים "בני-מזל",
  הנולדים בכתונת.
  פשטות הביטוי לא תמיד מזווגה עם יכולת
  הביטוי, הגם שהיא תמיד מכפרת על מיעוט היכולת (למשל, בשירי אלישבע).  ואף היכולת יש אשר תיכשל באי
  פשטות.  וזה לא יכופר.  אמנם קשה דרכה של פשטות.  מכאן אורבת לה פרוזאיות ומכאן –
  גנדרנות.  הופכת היא את כל
  השגותינו הרגילות על פיהן.  הכרת
  צדקתה באה לנו בלי אמצעי, מתוך קריאת-הפתעה בעקבות יעקב אבינו:  "אכן, יש תפארת בטוי חדשה במקום
  הזה ואנכי לא ידעתי!".
   
  תרפ"ז
  
 




 





 






</body>
   </text>
</TEI>
