<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>מוֹת דָּוִד</title>
            <author>חיים נחמן ביאליק</author>
            <respStmt>
               <name>Mandel Scholion Hebrew Revival Research Group</name>
               <resp>Formatting of content from the Ben-Yehuda Project to TEI-XML according to the TEI P5 Guidelines.
                  Addition of dates, not present in the online version, by Shira Wigderson, Asaf Isser, Adi Cohen, Nitzan Cohen, and Adi Cohen.
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Project Ben-Yehuda</authority>
            <idno>http://benyehuda.org/bialik/veyehi_hayom_mot_david.html</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc xml:lang="Hebrew">
            <bibl>
               <date when="1925" notBefore="1925-01-01" notAfter="1925-12-31"/>
            </bibl>
            <p>The Ben-Yehuda Project (http://benyehuda.org/). Content provided within the Ben-Yehuda Hackathon at the University of Haifa (THATCamp Haifa, February 2014).</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2018-11-01</date>
            <name>Omer Waldman</name>
            <note>Correction of previously annotated dates and addition of dates to majority of the works</note>
         </change>
         <change>
            <date>2017-08-09</date>
            <name>Jerusalem corpus of Emergent Modern Hebrew (JEMH) staff</name>
            <note>Created the initial version of the content in TEI-XML and added dates (some based on estimation)</note>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>







מות דוד / ח"נ ביאליק








מות דוד

ח"נ ביאליק






 
  
  ויהי במלאת
  למלך שבעים שנה, ויבא יומו, וירד אליו מלאך
  המות בדבר אלהים עם רדת היום, לקחת את-נפשו, וימצא
  את-דוד יושב בבית הארזים ופיו לא יחדל משיר וזמרה
  לאלהים, כי היה היום יום השבת, ואותו קדש המלך  כל-ימיו לאלהים  מבא היום ועד צאתו, ולא
  יכל  המלאך לגשת
  אליו, כי זמרת אלהים מגן לבעליה ממות.  ויתחכם ויבא אל הגן אשר מאחורי
  הבית, וירעש עציו, ויצא דוד הגנה לראות מה
  הרעש, ורוממות אל בפיו. ויהי
  הוא עולה במדרגות הגן, והנה נהרסה המדרגה תחתיו,
  ותדם זמרתו רגע וישלט בו מלאך המות, ודוד נפל
  אחורנית אל חיק הפרחים אשר בערוגות הגן ופניו
  השמימה.
  רגע אחד
  קרנו עוד פני המלך בהדרת שיבתם לנגה השמש
  השוקעת עם צאת השבת ויהי להם הוד נצח ויפעת
  עולמים.  
  המלך דוד
  מת, אך רוחו עוד עמד תעמוד בתוך עמו לעולמים
  וזמירותיו לא תמושינה מפי כל-אשר נשמת שדי
  תחיהו כל-ימי היות איש צמא לאלהים חיים על הארץ.  
  ומדי שבת
  בשבת כנטות צללי יום, ורוח
  ערבים תרחש בין עפאים, ונאספו לבתי תפלה
  ולמקדשי אל ענוי ארץ וחסידי דור ודור, כל-נכה-רוח
  וכל-שבור לב בעמיו, ושפכו יחד את-ענותם ואת-צמאון
  לבבם ואת-כליון נפשם לפני אלהים חיים בתפלות דוד
  בן-ישי, וחי המלך החסיד, נעים זמירות ישראל, בפי
  כל-האדם ובנפשו כל-ימי עולם. 
  ובמוצאי כל-שבת,
  בהסב איש ישראל לברות לחם, בלותו את-שבת המלכה
  – והיתה הבריה קדש לשם המלך דוד וזכרו, היא
  סעדת דוד המלך המשיח עד היום הזה.  ועל כן יאמר בישראל:
  דוד מלך ישראל חי וקים!
  
 




 





 






</body>
   </text>
</TEI>
