<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>דברי ספרות ואמנות לקטנים</title>
            <author>חיים נחמן ביאליק</author>
            <respStmt>
               <name>Mandel Scholion Hebrew Revival Research Group</name>
               <resp>Formatting of content from the Ben-Yehuda Project to TEI-XML according to the TEI P5 Guidelines.
                  Addition of dates, not present in the online version, by Shira Wigderson, Asaf Isser, Adi Cohen, Nitzan Cohen, and Adi Cohen.
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Project Ben-Yehuda</authority>
            <idno>http://benyehuda.org/bialik/izavon_article_113.html</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc xml:lang="Hebrew">
            <bibl>
               <date when="1923" notBefore="1923-01-01" notAfter="1923-12-31"/>
            </bibl>
            <p>The Ben-Yehuda Project (http://benyehuda.org/). Content provided within the Ben-Yehuda Hackathon at the University of Haifa (THATCamp Haifa, February 2014).</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2018-11-01</date>
            <name>Omer Waldman</name>
            <note>Correction of previously annotated dates and addition of dates to majority of the works</note>
         </change>
         <change>
            <date>2017-08-09</date>
            <name>Jerusalem corpus of Emergent Modern Hebrew (JEMH) staff</name>
            <note>Created the initial version of the content in TEI-XML and added dates (some based on estimation)</note>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>







דברי ספרות ואמנות לקטנים / ח"נ ביאליק








דברי ספרות ואמנות לקטנים

ח"נ ביאליק



 




 
  
  (הערה)
  הפרובלימה של יצירת דברי ספרות ואמנות לקטנים
  – "סוגיא" חמורה היא בכל לשון, וחמורה שבעתים בעברית.
  אם יצירת דברים כאלה לנערים – כלומר,
  לאלה שכבר קנו להם ראשית דעת הלשון בבית רבם – הוא דבר התלוי במעט כשרון ודעת
  ובמעט רצון טוב וכונה טהורה, הנה יצירתה של ספרות טבעית לקטנים בלשון שאינה
  לשון האם ממש – דבר כזה תלוי יותר "במזל", כמעט "ברחמי
  שמים".
  במקום הטבעיות הגמורה, – זו שלפי שעה
  אנו חסרים אותה בלשון העברית של הקטנים על כרחנו – צריכה לבוא כאן האמנות
  הגמורה, זו שיש בכחה לברוא בקסמיה אילוזיה של טבעיות ילדותית אפילו במקום
  שאינה, בחינת יש מאין.
  דברי ספרות לקטנים עברית מחויבים אפוא
  להיות מן הבחינה האומנותית – סלת נקיה.
  בכל לשון אחרת, חיה ממש, אפשר להקל.  הלשון החיה היא עצמה חותכת מנה יפה של
  חיים ואמת משלה לעצם דברי היצירה.
  מה שאין כן בעברית.  כאן רק כח האמת וכח ההוכחה שבאמנות טהורה, רק החיות והטבעיות
  שבה גופה, הם הם שצריכים ויכולים להקנות לנפש הילד אגב עצמם גם מאמתה וטבעיותה
  של הלשון ולהטעימו מטעם חייה ומאמת חייה שלה.
  ואולם דוקא במקום זה פוגע האמן העברי במכשול
  גדול, שאין כיוצא בו בשום לשון אחרת.
  מדת כחו של הילד בלשון העברית – אפילו אם הגיע
  בה לידי קריאה קלה בכח עצמו או בסיוע אמו – הרי היא לפי שעה קטנה הרבה ממדת
  שלטונו בלשון האם ואין צריך לומר שהיא קטנה מהתפתחותו הכללית.  האמן העברי, בבואו לתת דבר יצירה
  ספרותית לילד עברי, יש שהוא מוצא את עצמו בשביל כך נתון בין המצרים עד לאין מוצא.  אם יאמר להשאר נאמן לכשרונו ולדרישות
  האמנות – יתן דבר שהוא למעלה מכחו הלשוני של הילד; ואם ירד דרגא, כדי
  "להסתגל" למדרגתו הלשונית של הילד – לא די שיזייף בכך את חותם רוחו
  ויתן דבר שאין לו מן הבחינה האמנותית שום ערך, אלא גם לא ישיג את מטרתו, לפי
  שיתן ממילא דבר שהוא למטה גם ממדרגת התפתחותו הכללית של הילד, כלומר,
  דבר, שלא יעשה שום רושם על הילד, ונמצא שהסופר זייף עצמו לבטלה.
  תפקידו של הבא לתת במקצוע זה דבר נאה ומתוקן –
  קשה אפוא מכל צד.  עליו למצוא,
  ויהי מה, את המוצא מן המצרים.  עליו
  להשלים בין דרישות שונות, – אמנותיות, פדגוגיות, סגנוניות – שכל אחת מהן צודקת
  בפני עצמה, וכולן יחד סותרות על פי רוב זו את זו.  עליו למצוא, ויהי מה, את "הכתוב השלישי", אותו
  "כתוב הפלאים", המכריע בין הכתובים הרבים, המכחישים זה את זה.
  
 




 





 






</body>
   </text>
</TEI>
