<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>על הר געש</title>
            <author>בר טוביה</author>
            <respStmt>
               <name>Mandel Scholion Hebrew Revival Research Group</name>
               <resp>Formatting of content from the Ben-Yehuda Project to TEI-XML according to the TEI P5 Guidelines.
                  Addition of dates, not present in the online version, by Shira Wigderson, Asaf Isser, Adi Cohen, Nitzan Cohen, and Adi Cohen.
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Project Ben-Yehuda</authority>
            <idno>http://benyehuda.org/frenkel/volcano.html</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc xml:lang="Hebrew">
            <bibl>
               <date when="1922" notBefore="1922-01-01" notAfter="1922-12-31"/>
            </bibl>
            <p>The Ben-Yehuda Project (http://benyehuda.org/). Content provided within the Ben-Yehuda Hackathon at the University of Haifa (THATCamp Haifa, February 2014).</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2018-11-01</date>
            <name>Omer Waldman</name>
            <note>Correction of previously annotated dates and addition of dates to majority of the works</note>
         </change>
         <change>
            <date>2017-08-09</date>
            <name>Jerusalem corpus of Emergent Modern Hebrew (JEMH) staff</name>
            <note>Created the initial version of the content in TEI-XML and added dates (some based on estimation)</note>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>







על הר געש / בר טוביה



 




  
  


על הר געש

בר טוביה



 




 
  
  על הר געש יושב ישראל בעולם. בכל מקום, מבלי
  יוצא מן הכלל,מוכנת הלהבה להתפרץ מתחתיו ולהתרומם בסערת כליון. האומות החיות,
  האומות המנומסות, העמים השחורים, האדומים והלבנים, הכתות השחורות והאדומות –
  כולם מוכנים ומזומנים למעשה ההרס, ואין הדבר תלוי אלא בשעת הכושר.
  על הר געש יושב ישראל בעולם. הלוע פתוח תמיד,
  מעלה עשן מלמעלה, ומתחת לעשן – גחלים עוממות, ומתחת לגחלים – להבות אש רובצות
  למטה ושואפות בכל כוח אל על – ואין הדבר חסר אלא תנועה קלה, תואנה כל שהיא.
  אחת היא: תהיה התנועה מימין או משמאל, לפנים
  או לאחור, תהיה התואנה שחורה או אדומה. אין המקום ואין הצבע גורמים, ואין הזמן
  גורם. ככה היה לפני אלפי שנים, ואולי גם לפני רבבות שנים. ככה יהיה בעוד אלפי
  שנים ובעוד רבבות שנים.
  היה מי שאמר: "שאלת היהודים תימשך כל זמן
  שיהיה יהודי אחד בעולם" – ואמת פשוטה ועמוקה כחיים אמר.
  וישראל לא ידע! עמי לא התבונן! – ומה היה עושה
  אילו היה יודע?
  מלמטה – להבות אש, ומלמעלה – חרבו של שר
  העולם. וישראל בינתים.
  הלוא ישתגע הרואה והיודע: הרואה בכל ראות
  עצביו – לא בראות-עיניים שטחית; היודע בכל יצירי גוו – לא בשכל קר, שאחת היא לו.
  והחיים נמשכים והולכים – כאילו אין מאומה, כאילו אין זרמי-הדמים, דמי ישראל,
  לפנינו ולעינינו. כאילו קול שאונם מחריש אזנינו לדכאותנו ולהומנו. ובת קול מכרזת
  ואומרת: "אוי לך! רזי לי! רזי לי!"
   
  [1922, "שאר ישוב"].
  
 








 






</body>
   </text>
</TEI>
