<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>יוסף טרומפלדור</title>
            <author>יוסף חיים ברנר</author>
            <respStmt>
               <name>Mandel Scholion Hebrew Revival Research Group</name>
               <resp>Formatting of content from the Ben-Yehuda Project to TEI-XML according to the TEI P5 Guidelines.
                  Addition of dates, not present in the online version, by Shira Wigderson, Asaf Isser, Adi Cohen, Nitzan Cohen, and Adi Cohen.
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Project Ben-Yehuda</authority>
            <idno>http://benyehuda.org/brenner/brenner208.html</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc xml:lang="Hebrew">
            <bibl>
               <date when="1921" notBefore="1921-01-01" notAfter="1921-12-31"/>
            </bibl>
            <p>The Ben-Yehuda Project (http://benyehuda.org/). Content provided within the Ben-Yehuda Hackathon at the University of Haifa (THATCamp Haifa, February 2014).</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2018-11-01</date>
            <name>Omer Waldman</name>
            <note>Correction of previously annotated dates and addition of dates to majority of the works</note>
         </change>
         <change>
            <date>2017-08-09</date>
            <name>Jerusalem corpus of Emergent Modern Hebrew (JEMH) staff</name>
            <note>Created the initial version of the content in TEI-XML and added dates (some based on estimation)</note>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>







יוסף טרומפלדור / יוסף חיים ברנר



 




  
  


יוסף טרומפלדור

יוסף חיים ברנר



 




 
  
  לא זכיתי להכיר את יוסף טרומפלדור מקרוב; אבל
  הקריאה במכתביו, יחד עם הידיעה על מעשיו (בשבי-יאפאן, במגדל, בגליפולי,
  ב"החלוץ" בתל-חי) – מעמידה על אופיו האנושי.  זה היה אנוש שלם בתכלית: בפשטות של
  תמימות, בהבנה של יושר, ברעות של טהרה, בהומור, ביחסי-אמת אל עצמו ואל
  קיבוצו. –
  הוא היה תמיד אוטופי, הוא חי תמיד עם
  העולם, עם זרועות-העולם, ויחד עם זה היה נתון כולו – לד' אמות, שהוא נמצא בהן באותה
  שעה, לאנשים המסובבים אותו באותה שעה. –
  הוא היה איש-פעלים, איש-סדרים.   הוא הבין והוקיר את ערך הפרטים
  שבמציאות, שבחיים.  הוא הבין, שהכל
  חשוב.  הוא אהב את דומן-האדם, ועם
  זה לא פחד ללוש אותו, לגבש אותו לגבעה נישאה.  את עצמו ראה באחרית-הימים עומד על הגבעה והוא גם אז איש-צבא.
  רק איש-צבא.
   
  אשרי מי שעמד בד' אמותיו. – 
   
  ["קונטרס",
  אדר ב' תרפ"א, למלאת שנה למאורעות תל-חי; החתימה: י. ח. ברנר]
  
 




 





 

 






</body>
   </text>
</TEI>
