<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_minimal.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_minimal.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>אל הצבור העברי בארץ</title>
            <author>גדודי מגני השפה, מחלקת המוסדות</author>
            <respStmt>
               <name>Mandel Scholion Hebrew Revival Research Group</name>
               <resp>Transcription of digital file</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>JEMH</authority>
            <availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC-BY 4.0</licence></availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc xml:lang="Hebrew">
	<msDesc>
		<msPart>
			<msIdentifier>
				<repository>National Library of Israel</repository>
				<collection>"Time Travel" Ephemera Collection</collection>
				<idno>700091935</idno>
			</msIdentifier>
		</msPart>
	</msDesc>
            <bibl>
               <date when="1924-01"/>
               <distributor>אוסף עיריית תל אביב</distributor>
               <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2017-08-09</date>
            <name>Jerusalem corpus of Emergent Modern Hebrew (JEMH) staff</name>
            <note>Created the initial version of the content in TEI-XML</note>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <head> אל הצבור העברי בארץ! </head>
         <p>מוסדותינו הפרטיים והצבוריים אינם מתיחסים בכבד ראש לשאלת השפה בארץ ומזלזלים בה לעתים
            קרובות. הממשלה ומוסדותיה שכחו כמעט כי יש לנו העברים שפה לאומית והיא פונה לרב אל התושבים
            העברים בשפה זרה להם.</p>
         <p>בשוק, בחנויות, במקומות מקח וממכר, משא ומתן - השפה השלטת לרב אינה עברית. ע'י אדישות הצבור
            שלנו וקלות דעתו הולך ורב הזלזול בשפתנו, שהיא אחד מיסודות קיומנו בארץ!</p>
         <p>למען תשלט השפה העברית בחיינו הפרטיים והצבוריים, למען תכיר הממשלה סוף סוף, ששפתנו היא
            עברית ורק עברית וכי אין אנו מבינים או רוצים להבין את כל הכתוב ומדפס על ידה בשפה אחרת,
            עלינו לשנות את יחסנו אנו כלפי שפתנו.</p>
         <p>וע'כ הננו פונים אל כל הצבור העברי בארץ בדרישה - אל הפקיד העובד במשרדו: אל תוציא מתחת ידך
            אף מכתב הכתוב בשפה אחרת זולת עברית! כל הכתוב אליך בשפה זרה אל תקבל! (הדברים אמורים ביחס
            למכתבים הכתובים ונשלחים בארץ). נהל את ספריך אך בעברית!</p>
         <p>אל הסוחר והרוכל: ללקוחותיך ענה רק עברית! חשבונותיך נהל אך בעברית! כל מקח וממכר, משא ומתן
            נהל אך ורק בשפה העברית!</p>
         <p>אל הקונה: בקש ושאל אך בעברית ואם לא יבינוך, הקשח את לבך, הסבר פעם ופעמים עד אשר תקבל את
            הדרוש לך!</p>
         <p>אל כל קהל העברים: מכתבים, חשבונות, דברי כתב השלוחים ממוסד ממשלתי, צבורי או פרטי בארץ
            שאינם כתובים בעברית אל תקבלו! שלחום חזרה בהוספת המילים:"אנו מבינים רק עברית"! את הכתבות
            על מעטפות מכתביכם הנשלחים בארץ כתבו אך ורק עברית מבלי הוספת שם העיר בלועזית! (המכתבים
            יגיעו למיועדיהם בזמנם). בקשות ומכתבים למוסדות ממשלתיים, ציבוריים ופרטיים כתבו אך ורק
            בעברית מבלי הוספת תרגום שהוא!</p>
         <p>ע"י הוספת התרגום הנכם מוכיחים שאין לשפה העברית כל ערך ושאיננה שפה רשמית בארץ. ואם תפגעו
            במעצורים בגלל כתבכם עברית או בהמנעכם לקבל כתב ידוע הכתוב בשפה זרה, אל תרתעו! המשיכו ללכת
            בדרך זו כי שכר הדבר בצדו! מעשים אלה מלבד זה שיש בכחם להרים את ערך שפתנו הם גם יגרמו
            באופן ישר להתרבות הפקידים העברים במוסדות הממשלה ומוסדות צבוריים אחרים. כמו כן הננו
            דורשים מכל הצבור העברי בארץ לכל עבר בשתיקה על כל פגיעה בכבוד שפתנו להודיע עליה בהקדם
            להנהגת "גדודי מגני השפה".</p>
         <p>הננו בטוחים כי בהתאמצות כל הצבור העברי ירום ערך שפתנו והיא תשלוט סוף סוף בחיינו וקריאתנו
            היא: חזק ואמץ! אל תערץ ואל תחת! קנא לשפתך, לחם את מלחמתה ותנצח!</p>
         <closer>
            <dateline>
               <name type="place">תל אביב</name>
               <date when="1924-01">שבט תרפ"ד</date>
            </dateline>
            <signed> גדודי מגני השפה. מחלקת המיסדות. </signed> כתבת משרד גדוד מגני השפה: נחלת
            בינמין.בית ד"ר ברוך (רוזנשטין) או: תבת דואר 160. <note>דפוס קואופרטיבי הפועל הצעיר תל
               אביב מס המודעות לקרן הקימת<!-- מילה לא ברורה--></note>
         </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>
