<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_minimal.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_minimal.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>מספר ט"ז חברים</title>
            <author>רשימת בעלי-המשפחה הבלתי-מפלגתיים</author>
            <respStmt>
               <name>Mandel Scholion Hebrew Revival Research Group</name>
               <resp>Transcription of digital file</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>JEMH</authority>
            <availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC-BY 4.0</licence></availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc xml:lang="Hebrew">
	<msDesc>
		<msPart>
			<msIdentifier>
				<repository>National Library of Israel</repository>
				<collection>"Time Travel" Ephemera Collection</collection>
				<idno>700094151</idno>
			</msIdentifier>
		</msPart>
	</msDesc>
            <bibl>
               <date type="Unknown"/>
               <distributor>אוסף עיריית תל אביב</distributor>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2017-08-09</date>
            <name>Jerusalem corpus of Emergent Modern Hebrew (JEMH) staff</name>
            <note>Created the initial version of the content in TEI-XML</note>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <head> מספר ט"ז </head>
         <opener><salute>חברים!</salute></opener>
         <p>לבעלי המשפחה בהסתדרות אין השקפות ודעות מיוחדות לקראת ועידת ההסתדרות, ואולם יש לנו צרכים
            מיוחדים שהם סובלים לעתים קרובות יותר מצרכי חברים אחרים, ע"י חוסר הסדר והשטה במוסדות
            שונים של ההסתדרות.</p>
         <p>ובהופיענו ברשימה מיוחדת - כונתנו לתת בטוי לדרישותינו להנהיג ולשמור את הסדרים
            הדרושים.</p>
         <p>1) בראש המוסדות הלקויים בסדריהם עומדת לשכת העבודה. עלינו לדרוש בכל תוקף שפעולת לשכת
            העבודה תהיה נתונה מעכשיו בידי באי-כח הצבור לכל שדרותיו ושתנתן האפשרות לבקורת רחבה של
            פעולותיה.</p>
         <p>2) דיקנות ואוביקטיביות ברשום החברים בלשכה ובחלוקת העבודה, וביחוד התחשבות במצבם המשפחתי
            <!-- במקור המשפהי--> של הפועלים. אלו הם בבחינת הכרח ראשון לתקנת לשכת העבודה.</p>
         <p>3) בחירות יחסיות להנהלת לשכת העבודה, לועדי האגודות המקצועיות ולשאר המוסדות תבטחנה את
            השתתפות כל חלקי צבור הפועלים בפעולת- הסתדרות.</p>
         <p>4) הנהגת סדרים נכונים במוסדות המשקיים כמו ."סולל-בונה" ו"המשביר" - תביא הקלה גדולה במצב
            הפועלים בכלל, ובעלי המשפחה בפרט. יש הכרח להתאים את המוסדות לתפקידיהם העיקריים - לשמש
            לצרכי הצבור - ולדאג בראש ובראשונה לסדור נורמלי של תשלומי העבודה.</p>
         <p>5)בנק הפועלים נדרש להביא תקונים בדרכי פעולתו בכוון זה שגם פועלים בודדים וביחוד בעלי
            משפחה יוכלו להעזר בעבודתם בהלואות של בנק הפועלים.</p>
         <p>6) עבודת התרבות של ההסתדרות לא היתה מכוונת כלל להרמת המצב התרבותי של החונים הרחבים של
            בעלי המשפחה, גם דבר זה דורש תקון יסודי.</p>
         <p>חברים! בשעת בירור הענינים השונים בועידה, תעלינה עוד כמה וכמה שאלות הנוגעות ביותר אלינו:
            עלינו בעלי המשפחה להגדיל את מספר צירינו לועידה למען יעמדו על המשמר צרכינו.</p>
         <closer> הצביעו בעד רשימת בעלי-המשפחה הבלתי-מפלגתיים!! </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>
