<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_minimal.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_minimal.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>עברי, דבר עברית צחה</title>
            <author>גדוד מגני השפה תל-אביב</author>
            <respStmt>
               <name>Mandel Scholion Hebrew Revival Research Group</name>
               <resp>Transcription of digital file</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>JEMH</authority>
            <availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC-BY 4.0</licence></availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc xml:lang="Hebrew">
	<msDesc>
		<msPart>
			<msIdentifier>
				<repository>National Library of Israel</repository>
				<collection>"Time Travel" Ephemera Collection</collection>
				<idno>700094044</idno>
			</msIdentifier>
		</msPart>
	</msDesc>
            <bibl>
               <date type="Unknown"/>
               <distributor>אוסף עיריית תל-אביב</distributor>
               <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2017-08-09</date>
            <name>Jerusalem corpus of Emergent Modern Hebrew (JEMH) staff</name>
            <note>Created the initial version of the content in TEI-XML</note>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <head> גדוד מגני השפה תל-אביב. עברי, דבר עברית צחה! השגיאות השגורות בדבור. גליון א. </head>
         <p>אל תאמר: אמר: אני לא רוצה אינני רוצה. אני קוראת אני קוראה קוראת. אני מוצאת אני מוצאה,
            מוצאת. אני יושנת אני ישנה. הוא ישן (בעבר) הוא ישן. הוא חפץ (בעבר) הוא חפץ. נטבעתי במים
            טבעתי במים. אני חודל, חודלת אני חדל, חדלה. האש נכבתה האש כבתה. אל תַלַכנה אל תלכנה.
            כבסתי את בגדי כִבסתי את בגדי. הלילה הזאת הלילה הזה. היום בבקר הבקר. היום בלילה הלילה.
            היום בערב הערב. הכוס הזה הכוס הזאת. בצים טובים בצים טובות. עט טובה עט טוב. חכה עלי חכה
            לי! איפה הלכת? אנה הלכת? כואב לי הראש ראשי כואב. פשט נעליך חלץ, שלף נעליך! הזמנתי אורח
            על שבת הזמנתי אורח לשבת. היש לך שעור על מחר היש לך שעור למחר. לקחנו דירה על שנה שכרנו
            דירה לשנה. בעד לעשות כדי לעשות. הוא לקח... בשביל לראות הוא לקח כדי לראות. הביטו איך שהוא
            הולך הביטו איך הוא הולך. איך שמך? מה שמך? כמה שנים לך? בן כמה שנים אתה? כמה שנותיך? איש
            עם זקן ארך איש בעל זקן ארך. ראש עם שער ארך ראש בעל שער ארך. לא מצאתי באף מקום לא מצאתי
            בשום מקום. הגשם הולך כל היום הגשם יורד כל היום. מאיפה לקחת את... איפה לקחת את... השבוע
            הזאת השבוע הזה. </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
