<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_minimal.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_minimal.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>להיות או לחדול</title>
            <author>ועד אגדת הסוחרים</author>
            <respStmt>
               <name>Mandel Scholion Hebrew Revival Research Group</name>
               <resp>Transcription of digital file</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>JEMH</authority>
            <availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC-BY 4.0</licence></availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc xml:lang="Hebrew">
	<msDesc>
		<msPart>
			<msIdentifier>
				<repository>National Library of Israel</repository>
				<collection>"Time Travel" Ephemera Collection</collection>
				<idno>700113365</idno>
			</msIdentifier>
		</msPart>
	</msDesc>
            <bibl>
               <date when="1920-05-16"/>
               <distributor>אוסף האפמרה- הספרייה הלאומית</distributor>
               <pubPlace>יפו</pubPlace>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2017-08-09</date>
            <name>Jerusalem corpus of Emergent Modern Hebrew (JEMH) staff</name>
            <note>Created the initial version of the content in TEI-XML</note>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <head> קלוב אגדת הסוחרים <name type="place">יפו</name>. </head>
         <dateline>
            <name type="place">יפו</name>, <date>יום א', כ'ח אייר התר"פ</date>
         </dateline>
         <opener>להיות או לחדול.</opener>
         <p>אין מטרתנו בזה לברר לחברינו את הצורך בארגון של הסוחרים. המבינים או המרגישים את זה, הברור
            להם מיותר, ואלה שאינם מרגישים ואינם רוצים להבין, להם הברור לא יועיל. אנחנו רק פונים בזה
            אל כל הסוחרים שהיו כביכול מאורגנים ע'י קלוב הסוחרים ואומרים להם: האינטרסים שלכם דורשים
            טפול תמידי והועד איננו יכול למלאות את תפקידו, אם אתם לא תתנו לו את התמיכה המוסרית ואת
            האמצעים החומריים. האורגניזציה שלנו דורשת שתהי לנו דירה קבועה ומזכיר אחראי קבוע. הועד יכל
            רק לנהל בעצתו, להחליט הן ולאו, אבל המזכיר והמוציא לפועל צריך להיות איש בשכר. ההוצאות
            תלכנה ותגדלנה בהתאם לפעולות שהועד יקבל על עצמו. הועד הכין תכנית של עבודה להבא, הכין
            תקנות של האגדה והזמין אספה כללית של כל החברים, חכה שהאספה תדון על כל פרטי הענין, תאשר את
            התקנות, שבלעדן אין חברה יכולה להתקים, תאשר את התכנית - והעבודה תתחיל, והנה אל האספה לא
            באו גם "מנין" אנשים יחד עם הועד. מיחס שכזה אפשר לדון שאין החברים מתענינים באורגניזציה
            ושלסדור שלנו אין שום עתיד. אנחנו מואסים בהמשכת מצב עלוב כזה להבא ובוחרים בבטול האגדה
            מאשר להמשיך קיומה בצורה כזו, אבל אין אנו רוצים לקחת על עצמנו את האחריות בעד התוצאות, לכן
            אנו פונים מחדש ומזמינים את החברים לאספה, שתהיה ביום ג', א' סיון תר'פ, באולם בית הספר
            לנגינה "שולמית" בשעה ½ 8 בערב,שידונו על אותו סדר היום הקבוע. ואם גם הפעם יתיחסו חברינו
            באופן שלילי כמקודם אזי אין לאגדתנו זכות-הקיום והיא בטלה.</p>
         <closer>יחליט כל אחד לבדו: להיות או לחדול!</closer>
         <signed> ועד אגדת הסוחרים. </signed>
      </body>
   </text>
</TEI>
