<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_minimal.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_minimal.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>לתלמידי אליאנס!- בנים נאמנים אנו לעמנו ובית הספר העברי הוא בית-ספרנו</title>
            <author>גדוד מגני השפה תל-אביב</author>
            <respStmt>
               <name>Mandel Scholion Hebrew Revival Research Group</name>
               <resp>Transcription of digital file</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>JEMH</authority>
            <availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC-BY 4.0</licence></availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc xml:lang="Hebrew">
	<msDesc>
		<msPart>
			<msIdentifier>
				<repository>National Library of Israel</repository>
				<collection>"Time Travel" Ephemera Collection</collection>
				<idno>700128779</idno>
			</msIdentifier>
		</msPart>
	</msDesc>
            <bibl>
               <date type="Unknown"/>
               <distributor>אוסף האפמרה- הספרייה הלאומית</distributor>
			   <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
            </bibl>
         </sourceDesc>
            </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2017-08-09</date>
            <name>Jerusalem corpus of Emergent Modern Hebrew (JEMH) staff</name>
            <note>Created the initial version of the content in TEI-XML</note>
         </change>
      </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
	 <head>
	 </head>
         <opener><salute>לתלמידי אליאנס!</salute>  </opener>
		   <p>ילדי ישראל, הסירו מעליכם את השם הנכרי "אליאנס"! גרשו את
				   הרוח הזרה! ילדי ישראל אתם, ולמה תהיו זרים לנו? 
				   בארץ ישראל אתם חיים, ובשעה שכל העם העברי
				   מתעורר לתחיה, לחיי עם בריא - ולמה תהיו אתם 
				   קרועים מעל הדור הצעיר? היתכן שילדי ישראל בארץ
				   ישראל ילמדו חשבון, כתיבת הארץ ולמודים אחרים
				   בשפה זרה? הילמדו ילדי הצרפתים את הלמודים 
				   האלה באנגלית או ילדי האנגלים - באשכנזית? במה 
				   אתם גרועים מילדי כל עם? למה תהיו לבוז ולצחוק?</p> 
		   <p>בני ישראל, אסירי בתי הספר של אליאנס, שאו עיניכם והביטו אל 
				   חבריכם בבתי הספר העברים. הם מתחנכים להיות 
				   יהודים טובים וגאים ואנשים חפשים ואתם מתענים תחת
				   ידי אנשים הרודים בכם במקל וממיתים בכם כל רגש 
				   חפשי. הם לומדים היטב את לשון עמם ובה הם קונים
				   השכלה ודעת, ואתם מבלים מחצית זמנכם ויותר בלמוד 
				   לשונות זרות. מדוע לא תצאו מחשך לאור, מכלא 
				   למרחביה? צאו אל חבריכם-אחיכם העברים אשר
				   בבתי הספר העברים, למדו היטב את לשון עמכם 
				   העברית, שמרו את קדשי העם, היו עם כל העם בימי
				   אבלו ובימי שמחתו - יחד, יחד עם כל העם!</p> 
		   <p>תלמידים יקרים, הן רוצים אתם להיות יחד עם כל אלפי התלמידים
				   העברים, לשאת אתם יחד את דגל קדשנו, למען נהיה 
				   כלנו עם אחד, חזק ובריא, ולא נהיה מחנות מחנות 
				   נפרדים, ולא נהיה כצאן אובדות, הנה עתה הזמן לכם
				   להתאחד עם כל בני העם העברי!</p>
		   <p>היום אתם עוזבים את אליאנס. נגמרה שנת הלמודים. ילדים
				   טובים, עזבו היום את אליאנס לתמיד! כן עשו גם
				   מריכם הנאמנים.צאו בעקבותיהם. בתי הספר האלה 
				   עושים אתכם בעלי מום. צאו מהם ואל תשובו אליהם
				   עוד!</p> 
		   <p>קראו בקול גדול: בנים נאמנים אנו לעמנו 
				   ובית הספר העברי הוא בית-ספרנו!</p> 
			      <closer> 		
                  <signed>
   	           גדוד מגני השפה,
			   		      תל-אביב.
			      </signed>
		 דפוס קבוצת "עבודה" תל-אביב  
		  </closer>
      </body>
  </text>
</TEI>
