<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_minimal.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_minimal.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>אל כל עובדי בתי-אכל ומלון בתל-אביב</title>
            <author>האופוזיציה הבורוכובית באגודת עובדי בתי אכל ומלון, תל-אביב</author>
            <respStmt>
               <name>Mandel Scholion Hebrew Revival Research Group</name>
               <resp>Transcription of digital file</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>JEMH</authority>
            <availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC-BY 4.0</licence></availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc xml:lang="Hebrew">
	<msDesc>
		<msPart>
			<msIdentifier>
				<repository>National Library of Israel</repository>
				<collection>"Time Travel" Ephemera Collection</collection>
				<idno>700154806</idno>
			</msIdentifier>
		</msPart>
	</msDesc>
            <bibl>
               <date when="1934-02-18"></date>
               <distributor>אוסף פבזנר</distributor>
			   <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
            </bibl>
         </sourceDesc>
            </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2017-08-09</date>
            <name>Jerusalem corpus of Emergent Modern Hebrew (JEMH) staff</name>
            <note>Created the initial version of the content in TEI-XML</note>
         </change>
      </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
		 
         <opener>אל כל עובדי בתי-אכל ומלון בתל-אביב!
            <salute>חברות וחברים!</salute></opener>   
			               <p>שאלת התעריף החדש לעובדים חברי אגודתנו עלתה שוב על הפרק. הועד שלנו, 
					 אשר לא שאל בדעתנו בשעה שחתם על החוזה הקודם, מיהר שוב פעם להכנס במשא ומתן
					 עם נותני- העבודה לפי דרישתם, ושוב אין שואלים בדעת הפועלים חברי האגודה.</p>
					       <p>מה רצים נותני- העבודה?הם רוצים להסיר מעל שכמם את העל של חלק מהמש-
					 כרת ולהטילו על הארחים בצורת-"אחוזים"; ונותן העבודה יצטרך לשלם לכל עובד 
					 ועובדת רק חלק (שתי לירות). באופן כזה לא תהא משכורתו של העובד קבועה; אלא 
					 מתנודדת מחודש לחודש לפי המצב בעסק. ברור שעם גידול העסק יקבל נותן העבודה 
					 עוד עובדים - ומשכורת הפועל לא תיגדל,אולם בזמן של הרעת העסקים תרד משכורתו
					 של העובד עוד יותר מאשר עכשיו.</p> 
					      <p>ועד האגודה התחיל כבר במשא ומתן ויוכל להיות; כי כמו בחוזה הקודם נעמוד
					 בפני עובדה מסוימת.הועד ימסר אינפורמציה על חוזה שנחתם כבר , ואותנו יצוה
					 לישתק.</p> 
					     <p>בינתים הועד לא דאג אפילו להגשים בכל המקומות את ההלעאה העלובה הקודמת, 
					 ועד היום לא קיבלו אתה עובדי כמה מסעדות, לדוגמא: אלטשולר, אביב, ילין, טובה ("על 
					 שפת_ הים") ועוד.</p> 
					     <p>ההפקרות בתור העבודה נמשכת. דוגמא: בפלטין הוצאה הפפועלת מן העבודה, בה בשעה 
					 שלפי התור צריכה היתה לעזב את העבודה פועלת אחרת. חברה של ועד האגודה.</p> 
					     <p>איך מבין המזכיר את תפקידי האגודה תעיד העובדה שבמלון "עקסצלטיאר" בא 
					 המזכיר אל בעלי המלון והודיע, כי במקום עשר לירות שמקבלת  העובדת (המבשלת)
					 עד היום,צריך לשלם לה רק שמונה לירות. המעשה הנבזה הזה של מזכיר האגודה,
					 להוריד שכר פועלת, מתאים לכל הפוליטיקה של השולטים עכשיו באגודה.</p> 
					    <p>כמו-כן, ועד האגודה משתמט מן המלחמה להטבת התנאים במקומות העבודה בכלל. 
					 וגם בענין החופש השנתי (כמו שקרה לפועלת במלון "סן -רימד, אשר שנה אחת קבלה 
					 חפש-ובשניה כבר לא קיבלה באשמת ועד האגודה!) כל העובדות האלה מראות עד כמה
					 ועד האגודה עומד בניגוד להאינטרסים שלנו ומשרת את נותני-העבודה.</p>  
					    <p>האופוזיציה הבורוכובית פונה איפוא אליכם: השתתפו כולכם בדרישה לאסיפה
					 כללית, אשר בה נוכל לדון בכל הענינים הנוגעים לאגודתנו, ולא נהיה שוב פעם
					 נדונים להיות אילמים בשאלות אשר בהם תלוי קיומנו.</p>
			      <closer> 		
                  <signed>
                     האופוזיציה הבורוכובית
					 באגודת 
					 עובדי בתי אכל ומלון,
					 תל-אביב. 
			      </signed>	
	          <dateline>
	             תל-אביב
	             <date when="1934-02-18">18 בפברואר 1934</date>
           	 
			</dateline>
		</closer>
      </body>
  </text>
</TEI>
