<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_minimal.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_minimal.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>כרוזא קרא בחיל</title>
            <author>Unknown</author>
            <respStmt>
               <name>Mandel Scholion Hebrew Revival Research Group</name>
               <resp>Transcription of digital file</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>JEMH</authority>
            <availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC-BY 4.0</licence></availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc xml:lang="Hebrew">
	<msDesc>
		<msPart>
			<msIdentifier>
				<repository>National Library of Israel</repository>
				<collection>"Time Travel" Ephemera Collection</collection>
				<idno>700158299</idno>
			</msIdentifier>
		</msPart>
	</msDesc>
            <bibl>  
	         <date notBefore="1861-01-01" notAfter="1862-12-31">תרכ"ב</date>
               <distributor>אוסף פבזנר</distributor>
			   <pubPlace>ירושלים</pubPlace>
            </bibl>
         </sourceDesc>
            </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2017-08-09</date>
            <name>Jerusalem corpus of Emergent Modern Hebrew (JEMH) staff</name>
            <note>Created the initial version of the content in TEI-XML</note>
         </change>
      </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
		 <head>
		  ב"ה.
		 </head>
                     <gap n="1" unit="paragrahp"><!-- קטע לא ברור--></gap>
		 
		 <opener>
                                       כרוזא קרא בחיל! 
                        <dateline>
                           (<gap/> <date>לשנת תנר"ב לפ'ק</date>)
                        </dateline>	
		 </opener>
              
			        <p> בבית ישראל ראינו שערוריה, קיר נטוי גדר הדחויה, כי בעוה'ר צרעת הממארת אשר פרחה בקרית
		  חוצות מאת מהרסי ומחריבי דתינו הק' היא מעשה השקאלעס ללמד את נערי בני ישראל לשונות 
		  העמים וכתביהם. לצודד נפשות נקיים חפי פשע ילדים אשר אין בהם כל מום במצודה הרעה הזאת, אשר 
		  גם גאוני וצדיקי עולם שהיו לפנינו ה'ה הגאון הצדיק יסו'ע מוהר'ר עקיבא איגער זצוק'ל, ואתו גאוני 
		  הזמן. המה ראו את הנולד הצומח מזה ובועה'ר כבר נראה בעליל בקצות הארץ. את הנזק, ההוה
		                                 מזה בעוה'ר: 
			        </p>
         <p>
		  והנה עתה בעוה'ר גם בשעריך ירושלים נמצא קשר בוגדים וחטאים, מהרסיך ומחריביך כו, כי נמצאו 
		  בעמינו עם ב'י פעה'ק, אנשים רעים וחטאים אשר לא יחתו ממצודת ומהאיסור הגדול הפרוס על
		  הדבר הרע הזה לא יגורו, וכבר השרישו שרש פרה ראש ולענה, והשמיעו קול כי ילמדו את נערי בני-
		                ישראל לשונות וכתבי העמים למען ספות הרוה את הצמאה: 
         </p>
         <p>
		  והנה האף אמנם, כי דברי החכמים כמשמורות נטועים, והאיסור הגדול אשר הרביצו הרבנים הגדולים
		  זה כששה שנים, בעמדו עומד, ובתקפו, ובחזקתו הוא לא יסע ולא יצען. ואולם, אחרי כי בשנים 
		  האלה אחר מעשה האיסור הנ"ל עלו ובאו לשכון כבוד בארצינו, איזה רבנים גדולים גאוני ישראל, אשר 
		  לא היו בעת האיסור הנ"ל, לזאת התאספו יחד כל ראשי העם ורבני וגאוני קהלותינו הנמצאים, כמירב'י
		  ואסרו איסר חמור בכל תוקף ועוז עוד הפעם, והאיסור הרביץ על הדבר הזה מאז: 
         </p>
         <p>
		  ומעתה כל איש ואשה, נער וזקן אשר יתנו את בניהם להתלמדן בבית האנשים הנ"ל והן הנערים בעצמם,
		  אשר ילך בשאט נפש ללמוד בכל אשר ילמדו בבית ההוא או אף לשון א' או כתב א' או אפי' 
		  כתב ולשון הקדש אם ילך להתלמד בבית הזאת, וכן כל מי שיסייע בידי עוברי 
		  עבירה הנ"ל, וכל אשר יחזיק בידם כל מין סיוע וחיזוק בעולם. הן אשר ישנם פה היום, והן 
		  אשר אינם פה, הבאים מחו"ל, והנולדים, לדורות עולם, אשר יעשו אחת מכל
		  התועבות הנ"ל והי' מלבד האיסור העומד בתקפו מכבר, אשר ילכדנו, ורבצה בו כל האלה 
		  הכתובה כו'. גם כל ראשי העם ישימו עיניהם על האיש ההוא, לרעה ולא לטובה, וענוש יענש ככל 
		  אשר ישיתו עליו מלבד אשר לא ינתן לו מנת חלקו מהכולל אשר הוא ממנו, ומלבד זה לכוד ילכד 
		  במצודת האיסור הפרוס מכבר. והבדילו ה' לרעה מכל שבטי ישראל וכל העם היו נקיים. והשומע 
		                            יונעם ותבא עליו ברכת טוב: 
         </p>
         <closer>
		                         ושמעו נא לקול המשחרים ומבקשים טובתכם 
				                 והצלחת זרעכם וזרע זרעכם, בזה ובבא, והיו, ונזכה
	<dateline>
	   <date>יום ו' עש'ק קרתא קדישא ה' א"ש תברך לפ'ק</date>.
	</dateline>							 לראות בבנין בית תפארתנו ב"ב אמן סלה:
             משה יהודה ליב. 
האב'ד דקוטנא בעל המחבר ספר תפארת ירושלים ושרת זית רענן וכו'. 
נאום נחום בהרמ"א ז"ל. אב"ד דק"ק <gap n="1" unit="word"/>         
			             		
                     <signed>
                חותם ב"ד 
		   בעיה'ק ירושלם ת"ו 
		</signed> 
            
            <name type="press">דפוס יהודה וירושלם</name>.
		
         </closer>
      </body>
  </text>
</TEI>
