<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_minimal.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_minimal.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>במלאות 40 שנה למות הרצל- קריאה נגד ממשלה יהודית זמנית</title>
            <author>תנועת בני חורין</author>
            <respStmt>
               <name>Mandel Scholion Hebrew Revival Research Group</name>
               <resp>Transcription of digital file</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>JEMH</authority>
            <availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC-BY 4.0</licence></availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc xml:lang="Hebrew">
	<msDesc>
		<msPart>
			<msIdentifier>
				<repository>National Library of Israel</repository>
				<collection>"Time Travel" Ephemera Collection</collection>
				<idno>700156344</idno>
			</msIdentifier>
		</msPart>
	</msDesc>
            <bibl>
               <date when="1944-07"></date>
               <distributor>אוסף פבזנר</distributor>
            </bibl>
         </sourceDesc>
            </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2017-08-09</date>
            <name>Jerusalem corpus of Emergent Modern Hebrew (JEMH) staff</name>
            <note>Created the initial version of the content in TEI-XML</note>
         </change>
      </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <dateline><date when="1904-07-03">כ' תמוז תרס"ד</date></dateline>
         <dateline><date when="1944-07-11">כ' תמוז תש"ד</date></dateline> 
		 
         <head>
                        
                      כי כך אמרו מנהיגינו
               </head>
			      <p>"מחמת הפזור של אלפי שנה נשארנו בלא הנהגה מדינית
				  מאוחדת, ואולם דבר זה הוא בעיני הגדול שבאסונותינו, דבר
				  זה מזיק לנו יותר מכל הרדיפות שבעולם... ואילו היתה
				  לנו הנהלה מדינית מרוכזת, שאת נחיצותה אין צורך כלל 
				  להוכיח ושאין בשום פנים לחשוב אותה כבאת-כח של אגודת
				  סתרים - אילו היתה לנו הנהלה כזאת, יכולנו לגשת לפתרון
				  שאלת היהודים, מלמעלה, מלמטה - מכל הצדדים". 
				  [הרצל בשנת 1895]</p>  
				  <p>ביום שעת הארבעים למותו של מנהיגנו
				                הרצל 
				  מתיחדים המוני הישוב עם זכרו של יוצר הרעיון של מדינת
				  היהודים ומפגינים את רצונם להגשים בימינו אנו את היעוד הזה
				  בשעה זו אנו חושבים לחובתנו לפנות אל הישוב בדברי אזהרה: 
				  אל תסתפקו בהצהרות, דאגו לבצוע הרעיון! 
				  רק עכשיו הגיעו מוסדותינו לידי הכרה לידי הכרה שהמדינה היהודית אינה רעיון נשגב בלבד כי אם הכרח קיום עמנו.
				  אחרי השמדת המליונים, להם דאג הרצל ולמענם דרש להקים מדינה, חוזרים מוסדותינו בתשובה ומצהירים: חזרה להרצל,
				  חזרה למדינת היהודים! 
				  הצהרות אינן מספיקות כעת: 
				  העולם אינו מאמין שהעם העברי חושב ברצינות על תקומת מדינתו.
				  המוני העם אינם משוכנעים, שנציגיהם מאמינים ברצינות בהצהרותיהם ומוכנים להגשימן.</p> 
				  <p>"עלינו ליסד מיד ועד יהודי לאומי, ממשלה יהודית זמנית
				  שתהא זכאית לפנות אל כל העם היהודי בקריאה: שמע 
				  ישראל!
				  עלינו לדרוש ולהשיג שעובדה זו תוכר בגלוי, עלינו להשיג 
				  הכרה רשמית לבאות כחו של העם היהודי, אשר תוכל לשאת
				  ולתת בשמו עם ממשלות המדינות הנוגעות בדבר וליצג בארח
                  רשמי בועידת השלום את עניני העם היהודי.
                                      [פנחס רוטנברג בשנת 1915]</p>
                  <p>בזמן הזעזועים הכבירים בעולם, שהעם העברי הנהו קרבנם הראשון, נשאר עמנו בלי מעמד בין-לאומי, מנותק מהמאמץ
                  המלחמתי המלא, בלי נציגת מוסמכת שתשתתף בדיונים על גורל העם אחרי המלחמה. בלי בטחון שהבעיה היהודית
                  תמצא את פתרונה הצודק והסופי.
                  אפשרויות רבות הוזנחו- הזדמנויות רבות הוחמצו. קיימת רק דרך אחת לתקון המצב והיא: להקים ללא דחוי
                                                           ממשלה יהודית זמנית.
                  בלעדה אין תקוה להקים את המדינה. רק ממשלה יהודית זמנית תראה לעולם שעם אנחנו. בעל מעמד שווה לשאר האומות
                  וגמרנו אומר שאמדינה היהודית קום תקום.</p>
                                                             <p>אנו פונים-
                  לסוכנות היהודית: אל תחרישו! תנו יד להקמת ממשלה יהודית זמנית!
                  לועד הלאומי של כנסת ישראל: סדרו מיד את בחירת המשלחת הישובית לארצות הברית שתיצג בימי המלחמה את             
                                             העם העברי במולדתו ותהוה גרעין לממשלה יהודית זמנית!</p>
                  <p>אנו תובעים לעצמנו סטאטוס מלא של אומה עם מפקדה 
				  לאומית עליונה, שתזכה להכרה רשמית (אם ימצא שהמלה
				  "ממשלה" היא מוקדמת לדיון), ומושב במודם של אלה שיצטרכו
                  להחליט על גורל דרישותינו".
                                         [וזאב ז'בוטינסקי בשנת 1940]</p>			
                  <p>לארגונים, גושים, מפלגות, לעסקנים ואנשי עט ומחשבה:
				                   הרימו את קולכם לטובת הקמת ממשלה יהודית זמנית!
		          להמוני העם בציון: התלכדו מסביב לקריאתנו ומלאו את הצוו, שהרצל הטילו עליכם.
				  הוא אמר "הציונות היא המדינה הדרך", המדינה בדרך זקוקה לממשלה בדרך.
				  אנו מזהירים: אל תאחרו את המועד- אל תכשילו את תקות העם ועתידו!
				  דרשו: ממשלה יהודית זמנית </p>               
			    <closer> 
			       <name type="organization">
				תנועת "בני-חורין"
			       </name>
		  <signed>  
		     <name type="person">פרופ. יוסף קלאוזנר</name> נשיא כבוד	     
		     <name type="person">הרב פרופ, דוד פרטו</name>נשיא חבר הנציגים
		     		     ד"ר יקיר בכר, ברוך וינשטיין, ד"ר אברהם
	                                                            וויינשל, נ. לוונברג, ד"ר דוד מנור, ד"ר
	                                                                                     יעקב פרנר.
		     
		     הנהגה                                                                                    
	                                                                                     
	       </signed> 
		                                                                                                                   
		</closer>
         <gap n="9" unit="word"><!-- press name place and address to transcribe --></gap>
      </body>
  </text>
</TEI>
