<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_minimal.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_minimal.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>אל בעלי תל-אביב</title>
            <author>ועד תל-אביב</author>
            <respStmt>
               <name>Mandel Scholion Hebrew Revival Research Group</name>
               <resp>Transcription of digital file</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>JEMH</authority>
            <availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC-BY 4.0</licence></availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc xml:lang="Hebrew">
	<msDesc>
		<msPart>
			<msIdentifier>
				<repository>National Library of Israel</repository>
				<collection>"Time Travel" Ephemera Collection</collection>
				<idno>700157649</idno>
			</msIdentifier>
		</msPart>
	</msDesc>
            <bibl>
               <date when="1920-02"></date>
               <distributor>אוסף פבזנר</distributor>
			   <pubPlace>תל אביב</pubPlace>
            </bibl>
         </sourceDesc>
            </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2017-08-09</date>
            <name>Jerusalem corpus of Emergent Modern Hebrew (JEMH) staff</name>
            <note>Created the initial version of the content in TEI-XML</note>
         </change>
      </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
	<head>ועד תל אביב.</head>
         <opener>
		 אל בעלי תל-אביב.
		     <salute>חברים!</salute>
         </opener>
				   <p>עקבות העזובה של שנות המלחמה והמשבר נשארו עוד בשכונתנו. כזכר לחרבן נשארו 
				לא רק הקלקולים שחלו בביתנו ובחצרותינו, כגון: טיח נופל, גדרות הרוסות, חלונות, תריסין
				ודלתות שהושחת צבעם או גם נשברו-אלא הרבה בתים וחצרות שלא באו לגמר מלאכתם 
				מלפני המלחמה עומדים עדיין כבעלי מומין ברחובותינו ומנולים את יופי השכונה. אנו רואים 
				פה ושם בתים בלי כל טיח ובלי מדרגות מתוקנות העומדים ככתמים מכוערים; חצרות בלי 
				גדרים הגורמים לריב שכנים ולקלקול המדרכות, מונעים גם בעד נקיון הרחוב וסדורו ונראים 
                כפרצות בתוך השורה של שכונתנו.</p>
       			   <p>	גם מן הצד הסניטרי, שחברינו היו זהירים בו, נראים הרבה קלקולים: הרבה בורות של 
				שופכין נתמלאו כבר או נתקלקלו והמים הסרוחים צפים למעלה ונקוים בחצר, ויש כאלו שעדיין 
				לא התקינו כלל בורות כאלו בחצרותיהם- וטומאה זו, כידוע, עלולה להביא גם מחלות שונות.</p>
				   <p>	הגנות, תפארת שכונתנו, גם הן נעזבו, ויש חצרות שבתיהם נבנו זה כשש או שבע
                שנים וגנות עוד אין בהם כלל, ואם כי אחד העיקרים המקובלים עלינו הוא-להרבות בנטיעות 
				להבראת השכונה ולהידורה.</p>
			      <p>והנה אם בשנות הרעה, הוכרח הועד להעלים עין מן הקלקולים הללו, הנה עתה, כאשר 
				הונה לנו, בע"ה והועד נגש לשכלול השכונה ושפורה, הננו מכריזים בזה לכל חברינו:
				תקנו, שכללו ושפרו את בתיכם חצרותיכם וגנותיכם והזדרזו למלאות הכל כפקודות
				ההשגחה הסניטרית שלנו, כי דרש נדרש את זה בשם שכונתנו ובשם כל תושביה בכל תוקף. 
				ובזה אנו מצוים ומבקשים לטובתכם על התיקונים הללו בכלל! 
				1) צריך לטיח את הבתים שלא טוחו עדיין ולתקן את המקומות שטיחם נתקלקל.
				2)לתקן ולצבע מחדש את החלונות, הדלתות, התריסים והגדרים הצריכים תיקון וצביעה. 
				3) לבנות או לתקן את הגדרים שלצד הרחוב ולצד השכנים. 
				4) לבנות בורות לשופכין ולתקן את אלה הצריכים תקון.
				5) לנטוע את החצרות שלא נטעו עדיין ולהשגיח ולשפר את הנטיעות שישנן.</p>
				  <p>הועד מצדו מוכן לעזור לאותם החברים הזקוקים לזה בהשגת הלואות בתנאים ידועים
				בשביל התקונים והשכלולים הנ"ל, ובכדי להוזיל את המלאכות הנ"ל פנה הועד אל כל הבנאים,
				הטוחים הצבעים וליתר בעלי מלאכה שיציעו לנו מחירי מלאכותיהם והושבים<!-- ככל הנראה חושבים-->אנו שיעלה בידנו
				ע"י זה להוזיל את העבודה עד כמה שאפשר.</p>
				 <p>כמו כן נכון הועד לעזור לחברים ע"י עצת-מומחים בנוגע לנטיעת הגנים וסדור הבורות 
				למי- השופכין,- בדבר הנטיעות צריך לפנות להגנן שלנו והוא יציע לבאו"א תכניות של נטיעות
				וגם שתילים ופרחים במחירים נוחיים. ובדבר בניני הגדרים והבורות צריך לפנות למהנדס 
				של הועד במחלקה הטכנית.</p> 
				 <p>הועד בטוח שכל החברים, בלי יוצא מן הכלל, יבינו את הערך החשוב של דרישותיו 
				הנ"ל בשביל כל פרט ופרט ובשביל טובת השכונה בכלל, וכל אחד יגש תיכף לתקן ולשפרו
				לטובתו הוא ולטובת בשכונה כולה.</p> 
			      <closer>	
			         <dateline><date when="1920-02">אדר תר"פ</date>.</dateline>  	
                  <signed>
   	                 ועד תל-אביב.
			  </signed>
		</closer>
      </body>
  </text>
</TEI>
