<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>בקרת ספרים</title>
            <author>אורי ניסן גנסין</author>
            <respStmt>
               <name>Mandel Scholion Hebrew Revival Research Group</name>
               <resp>Formatting of content from the Ben-Yehuda Project to TEI-XML according to the TEI P5 Guidelines.
                  Addition of dates, not present in the online version, by Shira Wigderson, Asaf Isser, Adi Cohen, Nitzan Cohen, and Adi Cohen.
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Project Ben-Yehuda</authority>
            <idno>http://benyehuda.org/gnessin/bikoret_sfarim.html</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc xml:lang="Hebrew">
            <bibl>
               <date when="1910" notBefore="1910-01-01" notAfter="1910-12-31"/>
            </bibl>
            <p>The Ben-Yehuda Project (http://benyehuda.org/). Content provided within the Ben-Yehuda Hackathon at the University of Haifa (THATCamp Haifa, February 2014).</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2018-11-01</date>
            <name>Omer Waldman</name>
            <note>Correction of previously annotated dates and addition of dates to majority of the works</note>
         </change>
         <change>
            <date>2017-08-09</date>
            <name>Jerusalem corpus of Emergent Modern Hebrew (JEMH) staff</name>
            <note>Created the initial version of the content in TEI-XML and added dates (some based on estimation)</note>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>







בקרת ספרים - מעשה תעתועים / אורי ניסן גנסין








בקרת ספרים

אורי ניסן גנסין






 
  
   
  "מעשה תעתועים" – מאת ד"ר ש. ראבין
  הד"ר הנכבד ש. ראבין נתקנא בספרויות
  העמים, שיש להם ספרים המכילים את כל הבלי אומתן: כמו לספרות אשכנז יש ספר המכיל
  את כל הבלי אשכנז, להספרות הרוסית – ספר המכיל את כל הבליה וכן בכל ספרות
  וספרות; לכן קינא בן ויאיר לברוא גם הוא ספר כזה בספרותנו; אבל, כנראה לא עלתה
  בידו.
  המחבר הנ"ל, ברצותו להגיש לנו ספר כזה,
  באר לנו בהקדמה לא קצרה כי ישראל נקיים הם מכל שמץ מעשה-הבל, וכי  גם תורתנו ציוותנו לבל נלך בדרכי
  הגויים המאמינים באמונות טפלות, בכישופים ובעוד, וכי לא נחש ביעקב ולא קסם
  בישראל – הכל טוב!!
  ראשית דבר, יחל לבאר לנו את דעתו אודות
  הגן-עדן, הגיהנם, אודות חיבוט-הקבר ועוד כאלו "הושענות חבוטות!"..
  אחרי-כן יחל לספור ולמנות אחת לאחת את הבלי
  אומתנו – – – הבלים:
  כל מנהגי ישראל אשר לא בחמישה חומשי תורה
  יסודם; רק בעלי התלמוד קבעום למנהגי ישראל; כל הדברים האלה יחשוב ד"רנו
  להבלים!(?)
  והנה לא באתי להתפלפל עם הד"ר הנ"ל
  אודות מנהגינו; למותר אחשוב זאת; לו יש רשות לדבר בחפצו, ולנו יש רשות לעשות
  כחפצנו; אך חפצי בזה להראות כי הד"ר הנ"ל כחפצו, להכניס בספרותנו
  "ספר-הבלים" הגיש לנו – לא נדע איך לכנות את ספרו.
  "ההרים (התגעשו) ויולידו – עכבר!.."
  מה חודש לנו? בין כה וכה, בין אם נאמר כי
  צדק הוא במשפטו ובין אם נשלול ממנו את הצדק – לא עלה חפצו בידו:
  איך שנאמר, לא נוכל להבין את חפצו בספרו זה;
  אם דברי בעלי האגדה קדושים הנם בעיניו – מדוע-זה ימנה את מנהגיה בכלל
  ההבלים? ואם כהבלים הינם בעיניו, מה – – – הלא כבר קבוצים ועומדים הם כולם כאחד,
  – – – לימוד?! – – –
                         
                                                                        [מתוך
  "הקוף]
  
 




 





 






</body>
   </text>
</TEI>
