<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>ביבליוגרפיה</title>
            <author>יוסף חיים ברנר</author>
            <respStmt>
               <name>Mandel Scholion Hebrew Revival Research Group</name>
               <resp>Formatting of content from the Ben-Yehuda Project to TEI-XML according to the TEI P5 Guidelines.
                  Addition of dates, not present in the online version, by Shira Wigderson, Asaf Isser, Adi Cohen, Nitzan Cohen, and Adi Cohen.
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Project Ben-Yehuda</authority>
            <idno>http://benyehuda.org/brenner/brenner190.html</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc xml:lang="Hebrew">
            <bibl>
               <date when="1919" notBefore="1919-01-01" notAfter="1919-12-31"/>
            </bibl>
            <p>The Ben-Yehuda Project (http://benyehuda.org/). Content provided within the Ben-Yehuda Hackathon at the University of Haifa (THATCamp Haifa, February 2014).</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2018-11-01</date>
            <name>Omer Waldman</name>
            <note>Correction of previously annotated dates and addition of dates to majority of the works</note>
         </change>
         <change>
            <date>2017-08-09</date>
            <name>Jerusalem corpus of Emergent Modern Hebrew (JEMH) staff</name>
            <note>Created the initial version of the content in TEI-XML and added dates (some based on estimation)</note>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>







ביבליוגרפיה - מארכס והיהדות לז' רובשוב / י"ח ברנר








ביבליוגרפיה

י"ח ברנר



 




 
  
  [מארכס
  ויחוסו אל היהדות והיהדות שבתוך מארכס, מאת זלמן רובאשוב (ביהודית המדוברת),
  הוצאת "פועלי ציון", ברלין, 1919.]
  מארכס, תקיף-המוח ובעל המזג הסוער, הנוקם ונוטר
  כנחש בפולימיקה ושוטם ובז לכל המערער על שיטתו, שטם את היהדות משטמה עזה.  אבל, איזה ערך יש לשנאתו זו? מה ידע
  הוא מן היהדות, כלומר, מן הסכום הרוחני העולה מכל מעשי היהודים, החיים בקיבוצים
  חיי-עם? הוא ראה לפניו בורגנים יהודים אשכנזים ומתאשכנזים, עצם מעצמיו, וקרא
  איזו ספרים על מושגי היהדות המופשטת – ומצא לו.  ובהיותו נוטה מטבעו לשנאה יותר מאשר לאהבה, ובמצאו מקום כאן
  לגבות את חוב-שיטתו מבעל-דינו הקאפיטאליסמוס, השליך נעל על היהדות, שהיא,
  כביכול, האידיאה של הקאפיטאליסמוס, ומצוה להילחם בה.
  בעל-המחברת העלה את כל זה מבלי משים באופן די
  ברור, אם, כי תיאורו בפתיחתו על היהדות בגרמניה באותה שעה, שלא ידעה מה לעשות:
  "יהדות בלי חופש רע, חופש בלי יהדות גם כן רע" – אינו נכון.  להד"ם! לא כך עמדה השאלה לפני
  יהודי גרמניה, שבהשתנות תנאי החיים מחוץ, יצאו מעורם בכל הכוחות להינצל
  מאסון-יהדותם באיזה אופן שהוא, כדי שלא יגיע נזק לעסקיהם, לכבודם ולמצבם
  בחברה.  חזיון ידוע לנו בברלין
  כבמוסקבה, ובמוסקבה כבווארשה, ואי-הבהירות הזאת בהגדרת היהדות בכלל (אהה, בנוגע
  לזו גם מארכס גם רובאשוב חדלים להיות מארכסיסטים!) גרמה לו לבעל-המחברת בחלקה
  השני להכניס "יהדות" לתוך...מארכס גופא: אמונה באושר, צדק, אופטימיזם
  – ומה לא? ויצא דבר מגוחך: מארכס הורה: היהדות היא וכסל, והוכסל הוא דבר
  שנאוי; רובאשוב אוהב את מארכס ואוהב את היהדות וטוען: היהדות היא אמונה
  בגאולת-העולם, היהדות היא צדק, ומארכס בעצמו הוא חתיכה של יהדות.  והאמת אומרת: היהדות היא חיי היהודים
  בפועל, ומארכס בפועל היה מוח רחב כפתחו של אולם בחכמת-הכלכלה ובן-משומדים.  גורלו אינו בגורלנו וחלקו אינו עמנו.
  ["האדמה",
  חשון תר"ף; החתימה: ח.ב.צלאל.]
  
 




 





 






</body>
   </text>
</TEI>
