<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>מכאן ומכאן</title>
            <author>יוסף חיים ברנר</author>
            <respStmt>
               <name>Mandel Scholion Hebrew Revival Research Group</name>
               <resp>Formatting of content from the Ben-Yehuda Project to TEI-XML according to the TEI P5 Guidelines.
                  Addition of dates, not present in the online version, by Shira Wigderson, Asaf Isser, Adi Cohen, Nitzan Cohen, and Adi Cohen.
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Project Ben-Yehuda</authority>
            <idno>http://benyehuda.org/brenner/mikan1.html</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc xml:lang="Hebrew">
            <bibl>
               <date when="1911" notBefore="1911-01-01" notAfter="1911-12-31"/>
            </bibl>
            <p>The Ben-Yehuda Project (http://benyehuda.org/). Content provided within the Ben-Yehuda Hackathon at the University of Haifa (THATCamp Haifa, February 2014).</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2018-11-01</date>
            <name>Omer Waldman</name>
            <note>Correction of previously annotated dates and addition of dates to majority of the works</note>
         </change>
         <change>
            <date>2017-08-09</date>
            <name>Jerusalem corpus of Emergent Modern Hebrew (JEMH) staff</name>
            <note>Created the initial version of the content in TEI-XML and added dates (some based on estimation)</note>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>







מכאן ומכאן / י"ח ברנר










מכאן ומכאן

שש מחברות ומילואים

י"ח ברנר



 




 
  
  מחברת
  שלישית
  
  
  מחברת
  שנייה
  
  
  מחברת ראשונה
  
 
 
  
  מחברת ששית ומילואים
  
  
  מחברת חמישית
  
  
  מחברת רביעית
  
 




 

 

את הכי נלבב וטהור

בקומץ העלים האלה

אני מניח בדמע

על קברי יקירי וטהורי,

   הניך פסלוב 
ורבקה צ'יז'יק

חורף תר"ע-תרע"א       
י.ח.ב.

 

התנצלות מאת המלביה"ד

 

 מוציא לאור
אחד ממכרי פיתני – ואפת – להביא בעזרתו ובהוצאותיו לדפוס את הכתבים כדלקמן,
שהוצאתי מתרמילו של אחד הנודדים והכואבים בתפוצות-הגולה.  ואמנם, ידוע אדע, כי לא אוכל לעמוד בפני
אלה הקוראים והמבקרים, שיטענו על רכותי – אם רק יואילו לדבר בלשון רכה – להכניס
עוד כתבים, כלומר, רשימות קטועות ובלתי-מסודרות לספרותנו המסכנה, המלאה רשימות
קטועות ואי-סדר גם בלאו הכי, בעוד שנחוצים לה, כידוע, דברים שלמים, מהוקצעים
וגמורים; אבל בכדי ללמד איזו זכות, מקצת זכות, על עצמי, הנני להזכיר, כי גם אנכי
טענתי – ולא רק זאת! – להמו"ל הנ"ל בעת שבא אלי בהצעתו.  אנכי טענתי אליו: "מה בכך
שבעל-המחברת הוא, כדבריך, איש שהספרות היתה אומנותו? במטותא, איזה ערך אמנותי יש
לכתביו הטרופים האלה, שפתוס שירי אין בהם, ואף לא רחבות-הדעת, ואף לא  שכלול-הנוסח, ואף לא  כל ארכיטקטורה, ואף לא התבטאות הנפש
הכל-עולמית, כמו שדורש מבקר אחד בדברו על תעודת האמנות, ואף לא מטרות נעלות
אחרות – המטרות הנצחיות של האמנות – לרומם את הרוחות ולגרום עונג אסתטי?...  הגע בעצמך, מה יש פה?  איזו חשבונות, וידויים, מכתבים, אי-אלה
קוים, בלי כל קשר, בלי כל ענינים יוצאים מן הכלל, ואפילו בלי כל סימבוליקה  פיקאנטית!...  במטותא, קוים דלים, קלושים, כחושים, בלי כל חלב ודשן של
אמנות!"  כאלה וכאלה דיברתי
למכירי המו"ל בהתגלות-לבי, אבל שומע לא  היה לי ממנו וכל הטענות לא הועילו.  "אמנם – אמר לי העסקן הספרותי העקשני, מבלי לענות כלל
ממין הטענה – למרות שלא קראתי את אלו הרשימות אלא בהעברה בעלמא, כדרכי, כמוני כמוך
יודע, שקומבינציות של סיפור, לדאבון-הלב, אין בהן, וזה ודאי אינו מן המעלות
היתירות, אבל הרי אנו נהיה אומרים במודעות בפירוש: רשימות, כלומר, לא סיפור...  איננו מרמים איש: הרי לפניכם לא-סיפור;
הקורא יקרא והחדל יחדל.  יתר על   כן: לא פחות ממך יודע אני, מי הוא
בעל-הוידויים האלה, ואילו היתה כונתי בהוצאה זו אמנות אוביקטיבית או אפילו סוביקטיבית,
כלומר, להבליט בצבעים בהירים את אישיותו של הכותב, ודאי שלא היה הדבר כדאי, כי
באישיות זו אין כל חדש, וכבר היה הטיפוס הזה של צעיר טוב ואידיאלי, אבל חלש ברצונו
ובטלן גמור, בלי כל יכולת לעמוד נגד נחשול-החיים, לזרא בספרותנו, ולא עוד אלא שלפי
דעתי, בכל מקום שיש כאן השתפכות-נפש סוביקטיבית, צריך למחוק, לתקן, להשמיט, לשמור
את הכלל הקלסי : יצור, צייר, ודום! – במלה אחת, להכשיר לדפוס...  גם לשפר את הסגנון הלקוי...  כמובן מאליו!" – "מובן מאליו!
– נמשכתי אחרי המו"ל שלי כהד, אף כי בלבי לא הסכמתי לו לגמרי (ובאמת לא עשיתי
זאת: קצת מחמת התרשלות וקצת מחמת פקפוק, שמא, אם מדפיסים, צריך להדפיס הכל
ובסגנון-הכותב...) – אבל אם כן – שבתי לסורי – מעיקרא דדינא פירכא: למה בכלל
להוציא את הכתבים הללו?" – "למה? – הצטחק איש-דברי, כמו שמצטחקים
לתמימותו של ילד – וכי מה נפסיד? 
אה, לא נפסיד; – ובכדי להחזיר את ויכוחנו לגבוליו המופשטים, ששם אין סכנת
ההפסד מצויה כל כך, הוסיף מו"לי – רואה אתה, הנה היטבת להעיר על
אסתטיקה...  מובן, שאני אינני קהה
כל כך, שיצטרכו להגיד לי, כי מן היופי הציורי יש כאן אך מעט מן המעט, ואולי לא
כלום לחלוטין; את הפובליציסטיקה הלא נסיר, כאמור, אבל התוכן...  בתוכן... מחיי ארץ-ישראל...  זאת אומרת: קהל הקוראים מתענין
עכשיו"...

– מה? 
חיי-ארץ-ישראל? – לא יכולתי כאן לבלי לשסע אותו בצוחה – מה רצונך לומר
בזה?  מה כונתך?  כלום מתוארים בכתבים האלה חיי ארץ-ישראל,
כפי שקוראיך היו רוצים לקרוא מעל הספר? 
כלום יש פה מחזות פיוטיים מהדר גאון הכרמל והשרון, מהעבודה על שדמות-בית-לחם,
מגבורות ילידי וחניכי הארץ, הרוכבים האמיצים והרובים המצוינים, מהטיולים הרבים,
רגלי ועל חמורים, בסביבת החרמון ובעמק-יזרעאל, מהחגיגות הלאומיות ביהודה, שבכל
שבוע ושבוע, מהחיים החדשים והרעננים, מאהבת בנות-ציון וירושלים, התמות והצנועות?
– לא! לא! מה יש פה מכל אלה החמודות? 
הן אף לא צל, לא זכר...  לא,
אם אל מול פני דרישות-הקוראים הנה הולך בכתבים הללו – תנחל קלון מכבוד!

– דא עקא, אבל אין השד נורא כל כך! – ענה על זה
המו"ל המנוסה באומץ-רוח – ודאי, שהיה טוב, אילו היה קם אחד מסופרינו
לכתוב...  כמו שדרוש...  מבין אתה?  אבל גם זהו פתגם קלסי: "באין דגים – גם הסרטן לדג
יחשב"...  ודינו, שבמודעות
יהיה כתוב: "רשימות מהחיים החדשים המתרקמים בארץ-ישראל"...  אה, אלמלי רצית אתה, למצער, להוסיף קצת
נופת...  פו, לומר: נופך משלך – (לי
אין פנאי) – לא?...  ובכן, שריר וקיים...  אנו מדפיסים את הספר גם כך...  ואם תקניטני, אומר לך, שלמרות כל המגרעות
שברשימות האלו מן הצד האמנותי, האוביקטיבי והסוביקטיבי, – בינינו לבין עצמנו – הנה
יש בהן זעיר שם איזה כשרון ריאלי... 
זאת אומרת: מחברן אינו מחוסר כשרון...  רצוני לומר –

ברם, כל האמרים היו כבר למותר.  ודאי, שעוד היה בכוחי לעורר איזה
צריך-עיון ספרותי חדש גם בנוגע לזה ועוד היו בפי מלים להוכיח לו שגם ריאליות זו,
שישנה פה בחלק הבלטריסטי, אינה אותה הנטורליות הרחבה, המקיפה, הכוללת, ואף לא
הריאליות העליונה, המתרוממת עד  לידי
מבט-מעל על חזיונות-החיים, אותה הריאליות, שאינה מתארת מה שיש, אלא נותנת מה שצריך
ואפשר להיות וכו' וכו', כי אם – אויה! – ריאליות פשוטה, קצוצת-כנפים, ריאליות
זוחלת, ריאליות פוטוגרפית וגו' וגו'; 
אלא שכל המלים המוכנות שלי, בצירוף עם ההמלים המוכנות שלו, שהיו עלולות
לבוא מיד אחרי, הפילו עלי פתאום משום מה איזה פחד לרגע והתאפקתי ונשתתקתי.  אגב, ראיתי, שמו"לנו מתעקש להוציא
לאור, ועם עיקש למה אתעקש אנכי?  האם
לא די בזה, שלא כיחדתי דבר תחת לשוני והגדתי הכל מראש? –

ישפוט המעיין.

 

מחברת ראשונה

(פתח דבר מאת
הכותב)

 

שקט. 
לכתוב בשקט.  היינו: לא באיזו
שלוה, שלוה גאיונית, כי אם בשקט;   פשוט.  ספר-הזקנה הן מן הראוי הוא, שיכתב בשקט.  ולא מפני שהזקנה בעצם תקופת השקט היא.  לא.  גם הזקן, מכיון שהוא חי עדיין, מן הנמנע הוא, שידע את השקט
הגמור.  גם הזקן מביט, לרוב, לפניו,
מחכה לאיזה דבר, מתגעגע לעולמות שאינם שלו ועיניו מתמלאות לחות, למרות הכרתו, כי
הוא כבר חוזר מן השוק וידיו ורגליו רועדות; 
גם בזקן חי יצר-לב-האדם, והוא רוצה את המנה שאין לו, והוא מלגלג על הטעויות
הנעשות מסביביו, והוא דואג על הכהונה הגדולה, שלא  ניתנה לו.  גם
הזקן רחוק מן המות בעיני עצמו, ממש כאותו הריחוק של העלם בן הי"ח.  ככה.  ככה.  החי, כל
חי, אינו יודע את המות ואינו יכול לדעתו, להשיגו השגה נכונה בשום אופן.  בזקן הנבון יש רק רגעים, רגעי שקט
בודדים, בעת שהמות לא רק מתגלה לו בחזון, אלא בא אליו וכמו נכנס בתוכו.  ואני?  היהודי החולה והזקן גם יחד?  מן המות רחוק גם אני, ככל אשר נשמה באפו, אבל מתי מוטלים
תמיד לפני ולרגעים ישנו בתוכי הוא, שלקח את הילד והוריד לארץ את אביו מן המיטה
שממולי, ישנו בתוכי. היתכן, איפוא, שאצחק לעומתו כתלמידת בית-ספר צחקנית
בנטותה את לוח-לקחה: מות, מותי, מותך, מותו, מותה?  לא, דיי בשקט, ברגעי שקט.

לכתוב בשקט.  ואם אמת-החיים, כל החיים, אמת הנערה הצחקנית, אמת הזקן החפץ,
הדואג והמלגלג, לא תהיה בדברים שיכתבו כך, הנה אמתם של אותם הרגעים הידועים הלא
תהיה ותהיה.  מה, איפוא, עוד? – האפשרות? – אבל האמנם אי-אפשר? האמנם נגזרה
גזירה לצעוק תמיד?   האמנם תעמוד לשטן אותה ההתרשמות התועה,
הצפה?  האמנם אי-אפשר באמת
לתפוס  מה ואפילו לא חלק מן המה?

מתפתלים שבילים וצדי דרכים, ועגלות תעבורנה,
תפגשנה, תלוינה אשה את רעותה, תנחנה, ובעלי-העגלות, העליזים והערים, ישוחחו
ביניהם, ישקו את הסוסים מן השוקת, יאכילום משק-המספוא, ישקו את עצמם מן החמת,
יאכילו את עצמם מאמתחת-המזון, ועבים נוסעים במרום, וקדרות תלבש ארץ, וגשמים
מטפטפים...  מתעקלים תלמי-שדה בין
ערוגות-חצץ וחציר לבהמה דקה, רזה, עולים הרים, יורדים בקעות, ואנשים מעופרים,
למודי מחרשת-המסמר, כמעט ערומים, תועים בהם, מתקינים כליהם,  כופפים עצמם לאדמה, מזדקפים ותוהים
באופק, והחמה לוהטת, וזהרוריה נשתים בצמא...  משתרעים חוצות-קריה, הרחק מנאות-שדה וחופי-ים, וחנויות-מלאכה
וחנויות מקח וממכר בהם תשחרנה, ויצורי דכא בהם יזחלו, ואד-אבק יעלה, ודברי ריבות
בשערים, ומודעות קוראות לקונצרט... 
לא, לא, אין עמדה, אין 
עמידה;  כל עניני-החיים,
הענינים לאין ספורות – הכל צף: 
בדרך, בשדה, בחנות, בביורו, בתיאטרון – הכל צף והכל חיים, הכל שמו
חיים, לרבות חיי עתה, חיי בית-החולים. 
גם חיי בית-החולים שמם חיים. 
שוכבים, נעים, נושמים, כואבים, סובלים, נחים.  לזה מידת חום 39 ולזה קצת יותר. זה מידת חומו כתיקונה והוא
יקבל אוכל, וזה, אף על פי שכתיקונה, לא יקבל.  זה מובא וזה מוצא. 
זה יצא מחר ולזה צריך עוד לעשות הקזות ואמבטאות.  שנים  ימים או
שלושה?

לכתוב בשקט.

 

רופא, שתי אחיות, משרת, מיטות.  מיטתי היא נומר 3. המיטה שממולי נומר 10,
אשר ממנה לא ירד בן-לפידות אשתקד, ריקה עכשיו.

הולכים לישון בשמונה בערב.  החלונות, הדלתות סגורים.  המחנק כרגיל.  אבל עכשיו שתים – ועוד היום גדול.

הרופא לא היה היום מאיזו סיבה.  הוא מבקר אותנו בין אחת-עשרה
לשתים-עשרה.  הסינר הלבן שלו פתוח
תמיד מאחוריו, ושחור מעילו הודאי מבדיל בין הלובן המוטל בספק של שתי כנפי הסינר.

– נו, מה שלום?...

– לא רע, החום עבר.  רק הגועל...

– גועל נורא, – אני מוסיף משום מה כמפקפק.

– אין דבר, – הוא  מנחם.

– נו, מה שלום?... – עובר הוא לפני מיטה נומר 2.

 

לא, הנני טובל מלוא-עטי בדיו וכותב.  כחפצי, כהרגלי, חפשי.  לא!  אני אינני כלל חולה. 
רק קדחת ומילנכוליה.   
ואת מי אין כמו אלה?

הנה ההסתכלות ה"פסיכולוגית" גוזרת,
שבן-אדם לפני מותו – באותה השעה החשובה – כל ימי חייו, כל עלילות חייו ופרטי עברו
עולים בזכרונו. ציורים בהירים, קוים מתלכדים.  הכל צף למעלה, והכל נעשה חשוב, הכל נעשה יקר.  האם חס הוא האדם על כל זה?  הצר לו לעזוב כל זה?  החושב הוא, כי – הוי! – אלמלי היה נשאר
עוד בחיים, היה עושה הכל מחדש, היה עושה הכל באופן אחר?  או אולי הוא משיג אז, שחייו נצחיים המה, למעלה מתפיסתו, ממש
כמות, והוא מקבל אז את הכל כמו שהוא, בחנינה, ברצון, בלחישת: טוב, טוב, טוב? – מי
יודע... חכמת-הנפש, הגלי!

לא, אני, אולי, אינני כלל חולה.  בכל אופן, כמדומה, אין יומי זה היום
האחרון, אין שעה זו, השעה הרביעית לפנות ערב, שעתי האחרונה.  ואף על פי כן כל עברי לפני, כל עברי
הקרוב...  ועבר לא רע לגמרי, עבר
חשוב, חי-הפסיכולוגיה! – לא, באמת, אני מקבלהו ברצון, את עברי זה, אני אינני
מתחרט על שום דבר בו, אני בטוח, כי אילו לא היו שנותי עשרים ותשע, כי  אם תשע-עשרה, והדבר היה תלוי ברצוני
להתחיל הכל מחדש – מה?

כן, עברי, עברי.  שוב אותו החשבון, אותו החשבון: כבוד-מלכים ושלטון-גבורים לא
היו בו; עובדות של מהפכות רועשות ומנוסות-נצחון מבית-האסורים לא היו בו; אספות
רבות-עם עם מחיאות-כפים של אלפי אנשים   לא היו בו; ונחות דרגא: זרועות של מחוללות מן המדרגה
הראשונה גם הן לא חינקוני מעולם; ציד ביערות-אפריקה לא עשיתי; אפילו לא מסעות לעבר
הירדן.

לי היו: ימים של הוראה וכתיבה מיגעת על פת-לחם
ולילות של שתית מים ובדידות; ימים של חוסר כל מעשה  ונשפי רעב וחירוק-שינים; רעיונות חשאיים על עול כבד ועל דמי אחים
נשפכים; הרהורי-עלומים זעומים על שועת טבע-הזכר הנדכה שבי; שעות של יאוש כבד ורגיל
אשר לפני קיר-הברזל.  היו גם רגעים
נעימים משונים, כמו עתה, של רגשים נוגים, פיוטיים והזיות קלות.  בלי טעם, בלי סיבה.  היו פגישות, שינויי-מקומות, ברן,
ברלין, קראקוי.  עבירות, עבירות,
כמו שקורין לזה, עבירות ממש – לא רק מצבים מגוחכים, שאמנם, אולי, הרבה קשיים הם
מעבירות – לא, אלו לא היו; לא, כמדומה... 
ביחוד בנוגע לאחרים...  מצוות
קטנות ומעשים טובים קטנים, כמו שאני קורא לזה, היו; אלו דוקא היו במקצת...  ואם קרני השמש האחרונות המציצות עתה
לחלוני אינן רוצות כלל לדעת מהן – לא צריך!

אזכורה.  זכרונות. 
זכרונות-העבר. הנה זה לפני רגעים אחדים כתבתי: אזכורה.  וזה כבר עבר.  כהרף-עין – וגם הערתי זו כבר עברה.  ראה, ראה, עוד הרף-עין – וגם הרף-עין זה יעבור.  עבר, הווה, עתיד.  שאלת הזמן!  אחת השאלות היותר חמורות, שהפילוסופיה מתחבטת בהן. הוי,
הפילוסופיה!

עבר והווה.  בעבר הקרוב – דירה חביבה.  זבוב עוקץ מזמזם אצל מכונת הספירט.  ספירט היה.  לחם
היה.  שמיכה להתכסות בה היתה.  שינה בזמנה – תענוג.  לפרקים הפריעו.  זה נכנס, זה נכנס.  משרידי המחנה.  טענות ותרעומות.  שאיפות שנקברו.  דוחק, דוחק.  אין מוצא. 
ליברמאן נשתגע, הובילוהו לבירות. 
כרמלית הרעילה עצמה – ולא הצליחה: הצילוה.  ללפידות הזקן אין עבודה.  סובל בכלל.  אין
חיים.  אין תקוה.  קשה, קשה מכל הצדדים. איך אפשר
לנוח?  מה יביא אתו העתיד?  התחמץ הקרב.  אבל כשהיו הולכים – היה טוב, טוב!...  העתיד?  אבל הנה כבר היה לי "עתיד", אשר לא פיללתי לו ולא
האמנתי בו לפני עשר שנים והנה גם הווה... 
והנה שוב הווה: מיטה נומר 3, אשר בעתיד יהפך גם הוא לעבר, למה שעבר.  ובאותה השעה החשובה, החשובה, כשלמות
אין חפץ, אין חפץ, ומלבד זכרונות אין כלום – אותו המצב, שבו ראיתי את בן-לפידות
אשתקד – באותה השעה – הלא הכל נעשה זכרון חשוב, זכרון יקר.

מחשיך. 
אני שוכב.  עלו, עלו אלי,
זכרונותי!  מעל קרקע-נפשי, מכל
הגלגולים, כולכם עלו, גם המכאיבים, גם המעציבים – כולכם יקרים!

טוב לנפשי.

 

לאור הנר.

הביאו לי מכתב מדיאספורין.  מלפידות אין עוד תשובה על הצעתי בדבר
עמרם; אפשר שמע שחליתי.

מכתבו של דיאספורין הוא הראשון מן הדרך.
כתוב, כמו המכתב משיקאגו, בשפת יהודית-דייטש מרוססת: עברית לא למד בארץ וברוסית
אין היא  רוצה לכתוב לי מאז.  דברי המכתב מענינים קצת.  עד מחר.

 

אתמול היתה מחלתי אנושה.  לא היה כוח.  לכתוב כל שכן. 
מה מרה היא ההרגשה של  חוסר-כוח!
מה קשה הוא הרגש: "ככה, חולה, אשכב 
עד עולם – ?"

 

ככה.

בן-אדם אחד אהב בת-חוה אחת.  הרגש היה רגיל, שטחי.  כעבור זמן ידוע היתה היא עליו, כמובן,
לטורח.  אבל קלה ההתאהבות – קשה
ההשתחררות.  הימים עברו.  לאחרונה עשה האיש את הצעד הנחוץ:
סוף-סוף, הודה לה על האמת..  
אין היא יותר בשבילו כלום! 
היא לא זעפה משום-מה, לא דיברה משפטים, והוא הלך מאתה. היא יושבת בעליה,
והוא זוחל מתחת.  יש עוד אימה
אחרונה, פן תחזור היא בה, פן תאמר למשכהו שנית, אבל היא לא קראה לו.  דומה, שהיא גם צחקה...  איך שיהיה, קץ לדבר.  שחרור.

הלך-נפש בדומה לזה היה לדיאספורין שלוש פעמים בימי
חייו: בנסעו מרוסיה לגליציה, בנסעו מגליציה לאמריקה, בנסעו מאמריקה לפלשתינה.  אולם עכשיו, בנסעו מפלשתינה ל... – הוא
בעצמו אינו יודע לאן – מצב-רוחו אחר קצת. 
מעין כל זה אני לומד מן המכתב שלו, שהביאו לי שלשום.

לא שהוא דואג על שעזב את המקום.  "אני הלא אינני לא דודי לפידות ולא
אתה.  אתם שניכם, בכל ההבדל שביניכם
ולמרות היאוש השליט של שניכם (אני, מקבל-המכתב, הייתי מוסיף: היאוש המוכרח, הטבעי,
המובן מאליו) נתתם סוף-סוף את ידיכם זה לזה והרי אתם מוסיפים לעשות כל אחד את
שלו.  דודי מצא את התוכן החיוני,
למרות הכל, בארץ-ישראל, בביתו הרעוע שבארץ זו ובאת הרועד בכפות-ידיו המיובלות,
"לא בכדי לרכוש, כי אם רק בכדי להתקיים", כמו שהיית אתה אומר; ואתה מצאת
את מנוחתך "בבדידותך ההומה", שוב כפי שהיית אומר בעצמך, בעמרם שלך – מי
יתן ובריאותך הרופפת, אשר בה עזבתיך, לא תהיה לך למכשול על דרך המעשה הטוב הזה! –
ובספרות לעמך, שבארץ-ישראל אין חוסר-קרקעה מורגש כל כך, לפי דבריך.  ואני מה?"

כן, אותה עזיבה מצדו של דיאספורין היתה דבר
המובן מאליו.  עשרות ומאות כמוהו
עוזבים את חוף-יפו.  בכל אופן, אצלו
לא יכלה האהבה לארץ זו  להיות אחרת
מאשר לשאר ארצות.  יתר על כן:
בשבילו, בשביל הדבר אשר חיפש למענו, הן היתה ארץ זו עוד פחותה מאחרת. ולדאגה על
עזיבתה מה זו עושה?  אלא כך.  איזה רגש אחר מחלחל בדברי מכתבו.  איזה עצב מיוחד.  איזה רגש-עצב בעת שיודעים, שצריך להיות
רגש-מה, ומהו לא יודעים...

אפשר צר לו לדיאספורין על הימים שעברו עליו
בזה המקום לבלתי שוב; אפשר מתגעגע הוא להרגעים המיוחדים שברו עליו בזה המקום ואשר
בגלגול ראשון ודאי לא ידע עוד כמוהם; ואולי עצוב לבו של הגוי היהודי הזה, שבא
להתגייר ורצה להאחז בשורש-ישראל, על שלא מצא במה להאחז; ואולי גם נכון הוא מה
שאומרים, כי כל העוזב את ארץ-ישראל סופו שתיכסף נפשו אליה בבלי יודעים...

על הספינה, שבה הוא נוסע, אין כל יהודים חוץ
ממנו.  זהו, אמנם, פלא: ספינה הולכת
מפלשתינה ונושאת עליה רק יהודי אחד. 
אבל, במקרה, כך הוא הדבר. 
יהודי אחד הוא דיאספורין בתוך מאות אכרות ואכרים רוסים, השבים
מהשתחויותיהם ותפילותיהם על הקבר הקדוש. 
לפיכך אין לו שום אפשרות לעשות נסיונות של הסתכלות באחים-לספינה וללמוד
מאחרים.  מחיצה בינו ובין כל
הנוסעים.  תחת זאת יש לו גם השהות
המלאה גם האפשרות לשבת לבדו בפינתו ולהקשיב לכל הנעשה בנפשו.  ממש כמו בשעה שאדם שוכב על ערש-דוי –
ממש כמוני.  כמוני הוא מוסר לעצמו
בימים השונים של הנסיעה, בשעות השונות, אימתי שהוא חפץ, קצת מרשמיו בשנים
האחרונות, היותר אחרונות...  ועל אלה
הרשמים הוא מדבר במכתבו...  והדברים
מעוררים גם אותי לטפל בהם על משכבי... 
וגם לכתבם – אולי – על הספר... 
למה?  למה עושה זאת דיאספורין
במכתבו?  למה עושים כל מה
שעושים?  ומה אחרת יש עלינו לעשותה?

רשמי העבר הקרוב! עברו הוא, עברי אני,  הוא, אני – למאי נפקא מינה?

 

הרופא הלך.  הוא אמר, שעדיין טעון אני שכיבה, אלא שיש קאנדידאטים על
מיטתי.  אגב, גם המיטה נומר 10 נמלאה
אמש.  אינפלו­אנצה קשה שוררת
בעיר.

אפשר, איפוא, שמחר אצא מפה. האצפה? האתפעל? וכו
לא הכל ברור? ולאן יש לי ללכת?

כן, אפשר שאצא מחר.  אך אם לא, אם אשאר, אקים את נדרי, אקח מחברת שניה, יותר
גדולה, ואכתוב את אשר יש עם לבבי, אשר עורר בי במיוחד מכתבו של דיאספורין.  אכתוב בכל שעה שאוכל.

 

הקאנדידאט על מיטתי לא הובא.  נשארתי.

 

למחברת הבאה





 






</body>
   </text>
</TEI>
