<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>ספר הבהמות</title>
            <author>מנדלי מוכר ספרים </author>
            <respStmt>
               <name>Mandel Scholion Hebrew Revival Research Group</name>
               <resp>Formatting of content from the Ben-Yehuda Project to TEI-XML according to the TEI P5 Guidelines.
                  Addition of dates, not present in the online version, by Shira Wigderson, Asaf Isser, Adi Cohen, Nitzan Cohen, and Adi Cohen.
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Project Ben-Yehuda</authority>
            <idno>http://benyehuda.org/mos/sefer_habehemot_hakdama.html</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc xml:lang="Hebrew">
            <bibl>
               <date when="1911" notBefore="1911-01-01" notAfter="1911-12-31"/>
            </bibl>
            <p>The Ben-Yehuda Project (http://benyehuda.org/). Content provided within the Ben-Yehuda Hackathon at the University of Haifa (THATCamp Haifa, February 2014).</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2018-11-01</date>
            <name>Omer Waldman</name>
            <note>Correction of previously annotated dates and addition of dates to majority of the works</note>
         </change>
         <change>
            <date>2017-08-09</date>
            <name>Jerusalem corpus of Emergent Modern Hebrew (JEMH) staff</name>
            <note>Created the initial version of the content in TEI-XML and added dates (some based on estimation)</note>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>







ספר הבהמות – הקדמה / מנדלי מוכר-ספרים








ספר הבהמות

מנדלי מוכר-ספרים



 




 
  
  הקדמה
  צפויה לפני שיהיו מתמיהים על ספרי זה
  ובעקימת-שפתים יאמרו: בזמן שסופרי ישראל שוקדים על תקנת בני עמנו, הללו במאמרים
  ובעצות טובות ומשונות והללו במוסר ובדברי-כבושין, ובכל יום מתחדשות אצלם שאלות
  הרבה שמבקשות פתרונים – בא זה ומטפל לפנינו בבהמות! מי שיצא מן הכלל, יאמרו, יצא
  גם מדעתו ומשוגע הוא.
  על דבר זה יש לחלוק ולומר, אדרבא, פעמים אפשר
  אדם יצא מכלל החברה בשביל שהיא יצאה מדעתה והוא פקח. אבל מה לו בכך? לגבי הרבים
  הרי דינו גם באופן זה כדין משוגע גמור. שגעונם של רבים הלא הוא פקחות וסדר
  העולם, ופקחות היחיד זהו שגעונו. ולא די לו שנקרא שוטה, אלא שהוא מאבד  טובה הרבה וגורם רעה לעצמו.  החברה בריה משונה היא, בעלת פרצופים
  ופיות מרובים עם ראש אחד. וכל פה מדבר לא מדעת עצמו אלא מדעת אותו הראש, המשותף
  לכלם, ממנו הדבור יוצא – דבור מבוהל לפעמים – והולך ונכנס לתוך כל אחד
  מהפיפיות, ומיד הלשון מתעוררת, מקשקשת כזוג, נואמת ומפטפטת. ואלו הפרצופים
  מרגישים זה כוונותיו של זה וגומלין זה לזה בבקשת ערב ומועיל  וחלק בעולם-הזה. כללו של דבר, אין חבר
  מפסיד. מכיר אני ויודע את זאת. אבל מה יעשה אדם, ביש-גדא שכמותי, שרוצה לעבור על
  דעתו ואינו יכול; שיצרו שבלבו שומר פיו ולשונו, וכשמרגיש שמץ דבר בו ונדנוד של
  מחשבה זרה, מיד מעכבו ואינו מניחו לדבר ולעשות כרצון אחרים?
  ובכן אמרתי, אם להנאות אחרים בדבורי שלא
  כרצונם. הרי ישראל לפניהם,  "ידברו
  עליו מה שידברו" ככל העולה על רוחם, ואני אלך לי לבעלי-החיים ואדבר על
  הבהמות.
  ואתה,
  סוסו של רבי מנדלי מוכר ספרים, אתה הלא היית הראשון, שידעתי מכל הסוסים בילדותי,
  ומודה אני לפניך, שנהגתי בך מנהג נער פרוע והייתי תולש שערות מזנבך המדולדל, בכל
  עת שהיית בא לעירנו ועומד שם אצל בית-המדרש, שלא להשגיח בצערך. עכשיו, בזקנותי,
  אני מתחרט על חטאתי, שצערתי בריה תמימה כמותך, את הטוב שבסוסים וגם האומלל
  והעלוב שבהם. כל הסוסים הרי מלאכתם חול, אלה ברכב ואלה בקרקסאות, ואתה מלאכתך
  קודש – מפיץ ספרי דת והשכלה בישראל וחי חיי צער, ברעב וחוסר-כל, כדרכם של
  העוסקים בתורה. והיתה הקדשת ספרי זה לשמך ולזכרך לי לסליחה ולמחילה ולכפרת-פשע.
  
 




 





 






</body>
   </text>
</TEI>
